<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dingler-Online | Das digitalisierte Polytechnische Journal</title>
        <title type="sub">Band 1, Jahrgang 1820</title>
        <title type="sub">Marechaux über die hydraulische Presse.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Humboldt-Universität</publisher>
        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        <date when="2012"/>
        <idno type="URL">http://dingler.culture.hu-berlin.de/article/pj001/ar001001</idno>
        <availability status="free">
          <p>Distributed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 Unported License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title level="j">Dingler-Online | Das digitalisierte Polytechnische Journal</title>
        <respStmt>
          <resp>Projektträger:</resp>
          <name xml:id="HU">Humboldt-Universität zu Berlin</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>in Kooperation mit:</resp>
          <name>Sächsische Landesbibliothek &#x2013; Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>gefördert durch:</resp>
          <name>Deutsche Forschungsgemeinschaft</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Volltextdigitalisierung durch:</resp>
          <name xml:id="Editura">Editura GmbH &amp; Co.KG, Berlin</name>
        </respStmt>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Marechaux über die hydraulische Presse.</title>
            <author><name>Marechaux, Peter Ludwig</name></author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>            
            <date type="first">1820</date>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Polytechnisches Journal</title>
            <idno type="volume">1</idno>
            <idno type="page">1-34</idno>
          </seriesStmt>
        </biblFull>
        <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Polytechnisches Journal</title>
                        <editor role="editor">Dr. Johann Gottfried Dingler</editor>
                        <idno type="local">32258227Z</idno>
                        <imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                            <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                            <publisher>J. G. Cotta'sche Buchhandlung</publisher>
                            <date>1820</date>
                            <note>Exemplar SLUB Dresden, Bibliotheksbarcode 32258227Z</note>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Optical character recognition and basic TEI encoding by Editura GmbH &amp; Co.KG, Berlin
          2009-2012.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <hyphenation eol="hard">
          <p>All soft end-of-line hyphenation has been removed.</p>
        </hyphenation>
        <normalization method="silent">
          <p>No text-decoration elements were captured, such as decorated capital letters at the beginning of
            chapters or text-separators.</p>
          <p>All references to printed sheets were captured.</p>
        </normalization>
        <correction method="markup">
          <p>As far as possible all errata-lists printed in the journal have been realised, using the element
            <gi scheme="TEI">orig</gi> to mark the original text and <gi scheme="TEI">corr</gi> to mark
            the correction given in the errata-list.</p>
        </correction>
        <quotation marks="all">
          <p>All passages set off by quotation marks were marked by the element <gi scheme="TEI">q</gi>
            including the quotation mark inside the tag. In case of repeating quotation marks in front of
            each line, only the first and the last quotation mark was obtained. And the element <gi
              scheme="TEI">q</gi>'s @type-attribute was set to the value &#x201C;preline&#x201D;.</p>
        </quotation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text type="art_undef" subtype="publ_primary" n="1" xml:id="ar001001">
                        <front>
                            <pb n="1" facs="32258227Z/00000017" xml:id="pj001_pb001"/>
                            <titlePart type="number" rendition="#center">I.</titlePart>
                            <titlePart type="main" rendition="#center #wide">Ueber die hydraulische Presse.</titlePart>
                            <titlePart type="sub" rendition="#center">(Mit Abbildungen. <ref>Tab.
                                    I.</ref>)</titlePart>
                            <titlePart type="sub" rendition="#center">Vom Prof. <persName role="author"> Marechaux</persName> in
                                    <placeName>Muͤnchen</placeName>.</titlePart>
                            <titlePart type="column">Marechaux über die hydraulische Presse.</titlePart>
                        </front>
                        <body>
                            <div type="section" n="1">
                                <head rendition="#center #wide">1. Vorzuͤge der hydraulischen Presse.</head>
                                <p rendition="#no_indent">Die hydraulische Presse hat besondere Vorzuͤge, die man
                                    an andern Arten von Pressen vermißt. Man kann ihren Effekt bedeutend vermehren, ohne
                                    ihren Umfang in demselben Verhaͤltniß zu vergroͤßern. Ein einziger
                                    Mann reicht hin, vermittelst derselben sehr große Wirkungen hervorzubringen. Man hat
                                    hier mit wenigen Reibungen zu kaͤmpfen.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="2">
                                <head rendition="#center #wide">2. Hauptzweck dieses Aufsazes.</head>
                                <p>Meine Absicht ist mit beizutragen, diese Art von Pressen zur allgemeineren Kenntniß
                                    zu bringen, und Arbeiter, die mit den hydrostatischen Grundsaͤzen nicht
                                    vertraut sind, in den Stand zu sezen, mit Sachkenntniß diese nuͤzlichen
                                    Maschinen nach den Forderungen der Fabrikanten, nach den Lokalitaͤten, und
                                    uͤberhaupt nach den Beduͤrfnissen einzurichten.</p>
                                <p>Der unterrichtete Leser, der etwa diesen Aufsaz durchblaͤttern wollte, wird
                                    verzeihen, daß ich mit denen ihm laͤngst bekannten Prinzipien den Anfang
                                    mache, diese mit Umstaͤndlichkeit vortrage, und bei der Art, den Effekt
                                    dieser Pressen zu berechnen, mit einiger Weitlaͤufigkeit zu Werke gehe.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="3">
                                <head rendition="#center #wide">3. Hydrostatischer Grundsaz, auf welchem die Presse
                                    beruht.</head>
                                <p>Die hydraulische Presse beruht auf folgendem einfachen Lehr- und
                                    Erfahrungssaze:</p>
                                <pb n="2" facs="32258227Z/00000018" xml:id="pj001_pb002"/>
                                <p><hi rendition="#wide">Daß jeder Druck auf eine tropfbare Fluͤssigkeit, nicht
                                        blos in seiner eigenthuͤmlichen Richtung wirkt, sondern sich nach allen
                                        Seiten gleichfoͤrmig durch die ganze Fluͤssigkeit
                                    fortpflanzt</hi>.</p>
                                <p>So wird <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 1.</ref> ein Wassertheilchen <hi rendition="#roman">a</hi> durch das Gewicht der daruͤber stehenden
                                    Wassersaͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> gedruͤckt, und eben
                                    so stark druͤckt dasselbe gegen die Wassertheilchen, die es unmittelbar
                                    beruͤhren. Diese druͤcken wieder mit einer eben so großen Kraft, und
                                    zwar nach allen Richtungen, gegen diejenigen, die ihnen am naͤchsten liegen,
                                    und so pflanzt sich von Wassertheilchen zu Wassertheilchen durch das ganze
                                    Gefaͤß der Druck fort, den das Wassertheilchen <hi rendition="#roman">a</hi>
                                    von der daruͤber stehenden Wassersaͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> erlitt.</p>
                                <p>Zieht man durch <hi rendition="#roman">a</hi>
                                    <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 1.</ref> die wagerechte Ebene <hi rendition="#roman #wide">cad</hi>, und betrachtet man unter den vielen
                                    Richtungen, in welchen jedes Wassertheilchen in dieser Ebene den Druck fortpflanzt,
                                    diejenige nach obenhin, die fuͤr unsere Pressen allein von Nuzen seyn kann,
                                    so wird man ohne Schwierigkeit wahrnehmen, daß dieser Druck in jener Richtung so
                                    vielmal vervielfaͤltigt wird, als es Wassertheilchen in gedachter Ebene
                                    giebt.</p>
                                <p>Da aber im Gefaͤße <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 1.</ref> die Oberflaͤche des Wassers
                                    horizontal ist, so wird jedes in der wagerechten Ebene <hi rendition="#roman #wide">cad</hi> liegende Wassertheilchen durch die uͤber demselben, und mit <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> gleich hohen und gleich schweren
                                    Wassersaͤulen eben so stark gedruͤckt, wie dasselbe von unten nach
                                    oben druͤckt. Der gleichgroße Druck, den jedes in der Ebene <hi rendition="#roman #wide">cad</hi> liegende Wassertheilchen von der Saͤule
                                        <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> erfaͤhrt, findet also
                                    uͤberall einen gleich großen Gegendruck, so daß alle Wassertheilchen in
                                    dieser Ebene sowohl gegen einander, als gegen alle darüber und darunter liegenden im
                                    vollkommensten Gleichgewichte stehen.</p>
                                <pb n="3" facs="32258227Z/00000019" xml:id="pj001_pb003"/>
                                <p>Man mag sich die Ebene <hi rendition="#roman #wide">cad</hi> durch jede andere Stelle
                                    des Gefaͤßes gezogen denken, so finden uͤberall dieselben
                                    Umstaͤnde statt, mit dem Unterschiede nur, daß der Druck, den das
                                    Wassertheilchen <hi rendition="#roman">a</hi> erfaͤhrt, bald staͤrker,
                                    bald schwaͤcher seyn wird, je nachdem die Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> laͤnger oder kuͤrzer
                                    ausfaͤllt.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="4">
                                <head rendition="#center #wide">4. Naͤhere Beziehung dieser Praͤmissen auf
                                    die hydraulische Presse.</head>
                                <p>Denken wir uns jezt unmittelbar uͤber die Ebene <hi rendition="#roman #wide">cad</hi> eine feste Querwand, so daß uͤber und unter dieser Querwand
                                    Wasser sey, und die kleine Wassersaͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi>
                                    mit dem unter der Querwand befindlichen Wasser in Verbindung stehe.</p>
                                <p>Diese Querwand traͤgt nicht nur das Gewicht des daruͤber stehenden
                                    Wassers, sie widersteht auch zugleich dem Drucke saͤmmtlicher
                                    Wassertheilchen, in der unmittelbar darunter liegenden Wasserebene <hi rendition="#roman #wide">cad</hi>, die Wassertheilchen ausgenommen, die ihr
                                    Gegengewicht in der kleinen Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi>
                                    finden.</p>
                                <p>Der Druck, den diese feste Querwand von oben und von unten her erfaͤhrt, ist
                                    gleich groß, und das Maas desselben ist ganz genau das Gewicht des darüber stehenden
                                    Wassers.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="5">
                                <head rendition="#center #wide">5. Uebergang zur hydraulischen Presse.</head>
                                <p>Jezt denke man sich <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 2.</ref> die Querwand <hi rendition="#roman #wide">ww</hi> laͤngs den Seitenwaͤnden des
                                    Gefaͤßes, und den aͤußern Waͤnden der kleinen Roͤhre <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> beweglich, und diese Roͤhre immer gleich
                                    hoch mit Wasser angefuͤllt, welches lezte keine Schwierigkeit macht, indem
                                    diese Roͤhre in dem Maaße, wie sie ihr Wasser abgiebt, durch neuen Zufluß
                                    voll erhalten werden kann. Auch denken wir uns die beweglichste Querwand ohne alle
                                    Schwere.</p>
                                <pb n="4" facs="32258227Z/00000020" xml:id="pj001_pb004"/>
                                <p>So lange das Wasser uͤber derselben stehen bleibt, wird sie nicht von der
                                    Stelle weichen; denn das Gewicht dieses Wassers ist dem Drucke, den sie von untenher
                                    erfaͤhrt, gleich groß. Schaffen wir aber ploͤzlich alles
                                    daruͤberstehende Wasser weg, so wird der Druck saͤmmtlicher
                                    unmittelbar darunter liegenden Wassertheilchen, da er keinen Gegendruck mehr
                                    erfaͤhrt, sogleich anfangen die bewegliche Querwand, nach oben zu, zu
                                    bewegen. Da der Raum unter derselben in dem Maaße groͤßer wird, wie sie
                                    hoͤher steigt, und sich dieser durch den fortdauernden Abfluß des Wassers aus
                                    der kleinen Roͤhre <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> immer fuͤllt,
                                    so wird sie so lange zu steigen fortfahren, bis sie die Hoͤhe der kleinen
                                    Wassersaͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> erreicht hat.</p>
                                <p>Bei dem Hinaufsteigen dieser Querwand wird zwar die uͤber dem Wasserspiegel
                                    hervorragende Wassersaͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> immer
                                    kuͤrzer, und ihr Gewicht wird dadurch immer geringer; allein dieses Gewicht
                                    hoͤrt nur zu wirken auf, wenn es gleich Null geworden ist, das heißt, wenn
                                    die kleine Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> uͤber den
                                    Wasserspiegel nicht mehr hervorragt.</p>
                                <p>Die Groͤße der Abnahme dieses Drucks findet ihr jedesmaliges Maaß in dem
                                    Gewichte einer Masse Wasser, die dazu reicht, den jedesmaligen Raum uͤber der
                                    beweglichen Querwand, bis zur Hoͤhe der Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi>, zu fuͤllen, und so wie jeder mit dieser
                                    Wassermasse gleich schwerer fester Koͤrper das Emporsteigen der Querwand
                                    hindern wuͤrde, so wuͤrde sie auch jeden unbeweglichen festen
                                    Koͤrper mit einer Gewalt druͤcken, die dem Gewichte desselben
                                    vollkommen gleich kaͤme.</p>
                                <p>In diesen wenigen einfachen Saͤzen liegt das ganze Wesen, die
                                    eigenthuͤmliche Wirkungsart, und jede Bedingung zum Bau und zur Berechnung
                                    des Effekts einer hydraulischen Presse.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="6">
                                <pb n="5" facs="32258227Z/00000021" xml:id="pj001_pb005"/>
                                <head rendition="#center #wide">6. Wesentliche Bestandtheile einer hydraulischen
                                    Presse.</head>
                                <p>Es sind daher zu derselben drei Hauptbestandtheile erforderlich.</p>
                                <p>Eine Roͤhre mit engem Durchmesser, ein Cylinder mit breiterem Durchmesser, und
                                    in demselben ein leicht beweglicher Kolben.</p>
                                <p>Die engere Roͤhre nenne ich die <hi rendition="#wide">Druckroͤhre</hi>,
                                    die weitere den <hi rendition="#wide">Preßcylinder</hi>, und den Kolben in dieser
                                    den <hi rendition="#wide">Preßkolben</hi>.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="7">
                                <head rendition="#center #wide">7. Einfluß der Hoͤhe und der Breite beider
                                    Cylinder auf den Effekt dieser Presse.</head>
                                <p>Eine jeder dieser beiden Roͤhren kann mit Beibehaltung ihrer
                                    Grundflaͤche der Hoͤhe nach wachsen, oder mit Beibehaltung ihrer
                                    Hoͤhe an Grundflaͤche zunehmen.</p>
                                <p>Es ist leicht, aus den eben entwickelten Grundsaͤzen den Einfluß herzuleiten,
                                    den die eine oder die andere Veraͤnderung auf die Wirksamkeit der Presse
                                    haben kann.</p>
                                <p>Es faͤllt sogleich <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 2.</ref> auf, daß, wenn die Hoͤhe des
                                    Preßcylinders waͤchst, dieses Wachsen keinen andern Einfluß hat, als daß es
                                    dem Preßkolben, der in <ref><hi rendition="#roman">Fig.</hi> 2.</ref> durch die Querwand <hi rendition="#roman #wide">ww</hi> vorgestellt ist, einen groͤßern
                                    Spielraum auf- und abwaͤrts verschaft.</p>
                                <p>Eben so klar ist es, daß, wenn waͤhrend dieses Steigens der Effekt derselbe
                                    bleiben soll, die kleine Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> in
                                    demselben Verhaͤltnisse wachsen muͤßte, damit ihr Gewicht und folglich
                                    ihr Druck sich gleich bliebe; denn mit dem Preßkolben erhebt sich zugleich die
                                    allein wirksame Wasserflaͤche, die unter der Querwand <hi rendition="#roman #wide">waw</hi> liegt, in welcher sich der Druck aller
                                    Wassertheilchen von unten nach oben hin vereinigt, und alles unter derselben
                                    befindliche Wasser ist fuͤr den Effekt verloren.</p>
                                <pb n="6" facs="32258227Z/00000022" xml:id="pj001_pb006"/>
                                <p>Der Durchmesser der Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi>
                                    <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 1.</ref> sey der kleinste moͤgliche. Wir
                                    wollen deshalb eine solche Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> die
                                        <hi rendition="#wide">kleinere Saͤule</hi> nennen, bei welcher
                                    Bezeichnung wir nicht auf die Hoͤhe, sondern blos auf den Durchmesser
                                    derselben Ruͤcksicht nehmen.</p>
                                <p>Man sieht, daß ein Produckt aus dem Gewichte dieser <hi rendition="#wide">kleinsten
                                        Saͤule</hi> in die Menge saͤmmtlicher Wassertheilchen in der Ebene
                                        <hi rendition="#roman #wide">cad</hi> die Groͤße des Druckes bezeichnet,
                                    den alle diese Wassertheilchen zusammen genommen, gegen die bewegliche Querwand <hi rendition="#roman #wide">ww</hi>
                                    <ref rend="new"><hi rendition="#roman">Fig.</hi> 2.</ref>, die den Preßkolben vorstellt,
                                    ausuͤben. Von dem Drucke dieser kleinsten Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> so vielmal vervielfaͤltigt, als es
                                    Wassertheilchen in dieser Ebene gibt, haͤngt also allein der ganze Effekt ab;
                                    es nuͤzt folglich offenbar zu nichts, mehrere solcher <hi rendition="#wide">kleinsten</hi> Saͤulen in einen Cylinder einzuschließen, um dadurch den
                                    Umfang oder den Durchmesser der Wassersaͤule zu vergroͤßern; weil
                                    diese groͤßere Menge <hi rendition="#wide">kleinster</hi> Saͤulen
                                    nicht zusammen genommen auf das Wassertheilchen <hi rendition="#roman">a</hi>
                                    wiegen, und folglich den Druck, den dieses erfaͤhrt, nicht
                                    vergroͤßern, sondern jede derselben druͤckt einzeln auf ein anderes
                                    Wassertheilchen. Das Wachsen der Grundflaͤche des kleinen Cylinders, weit
                                    entfernt zu nuͤzen, entzieht vielmehr der Wirksamkeit alle Wassertheilchen in
                                        <hi rendition="#roman #wide">cad</hi>, worauf dessen Grundflaͤche
                                    unmittelbar ruht. Diese reagiren in senkrechter Richtung, und gehen fuͤr den
                                    Preßkolben verloren.</p>
                                <p>Ganz anders verhaͤlt es sich, wenn die kleinste Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi>, der Hoͤhe nach, waͤchst. Ihre
                                    Schwere nimmt zu im geraden Verhaͤltnisse ihrer Hoͤhe, und da sie
                                    folglich in demselben Verhaͤltnisse das Wassertheilchen <hi rendition="#roman">a</hi> staͤrker druͤckt, waͤchst der
                                    Effekt.</p>
                                <p>Eben so vortheilhaft ist die Vergroͤßerung der Grundflaͤche des
                                    Preßcylinders. Die Ebene <hi rendition="#roman #wide">cad</hi>
                                    <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 1.</ref> waͤchst alsdann in demselben
                                    Maaße, und mit ihr die Menge der Wassertheilchen, <pb n="7" facs="32258227Z/00000023" xml:id="pj001_pb007"/>die sie enthaͤlt. Sie
                                    druͤcken folglich gegen den Preßkolben mit einer Kraft, die im geraden
                                    Verhaͤltnisse ihrer Menge zunimmt; und da sich die Kreisflaͤchen wie
                                    die Quadrate ihrer Durchmesser verhalten, so sieht man, daß, wenn der Durchmesser
                                    eines Preßcylinders anstatt 6 Zoll 12 Zoll bekommt, der Druck saͤmmtlicher in
                                    der Wasserebene <hi rendition="#roman #wide">cad</hi> befindlichen Wassertheilchen
                                    in dem Verhältniß von 6² : 12², oder von 36 : 144 zunimmt, das heißt,
                                    er wird dadurch viermal staͤrker.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="8">
                                <head rendition="#center #wide">8. Einige Folgerungen aus diesen Saͤzen.</head>
                                <p>Der nachdenkende Kuͤnstler wird aus obigen Betrachtungen schon selbst den
                                    Schluß gemacht haben, daß, da der ganze Effekt von der Schwere der kleinsten
                                    Saͤule <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> ganz allein abhaͤngt, alle
                                    Kuͤnsteleien in Bezug auf die Form des Druckrohrs vergeblich seyn
                                    wuͤrden; da uͤber dieses die Schwere nur nach senkrechten Richtungen
                                    wirkt, so kommt nicht die Laͤnge des Druckrohrs, sondern nur seine senkrechte
                                    Hoͤhe in Betrachtung.</p>
                                <p>Ein Druckrohr mit breiterem Durchmesser kann dem Preßcylinder, ehe der volle Effekt
                                    erreicht wird, mehr Wasser mit einemmal zufuͤhren, und dadurch die Erreichung
                                    des Effekts etwas beschleunigen, aber er traͤgt zur Groͤße desselben
                                    nichts bei.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="9">
                                <head rendition="#center #wide">9. Ein Ersaz fuͤr die Hoͤhe des
                                    Druckrohrs.</head>
                                <p>Beide im §. 7. angegebenen Verstaͤrkungsmittel des Effekts bieten oft,
                                    besonders bei Pressen von starker Wirksamkeit, bedeutende Hindernisse dar. Der
                                    senkrechte Bau eines langen Druckrohrs erfordert Geruͤste und Haltungspunkte.
                                    Ueber dieses kann es oft sehr unbequem werden, das noͤthige Wasser zu einer
                                    ansehnlichen Hoͤhe hinaufzutragen, was fuͤr Wein- und
                                    Aderpressen, die schnell arbeiten muͤssen, hoͤchst unangenehm ist, und
                                    die Zahl der Arbeiter vermehrt.</p>
                                <pb n="8" facs="32258227Z/00000024" xml:id="pj001_pb008"/>
                                <p>Wollte man die Grundflaͤche des Preßcylinders vergroͤßern, so
                                    wuͤrde man mit andern Hindernissen kaͤmpfen. Der Preßkolben muß an den
                                    innern Waͤnden des Cylinders so gut als moͤglich aufschließen. Sie
                                    muͤssen daher mit einem Fleiße bearbeitet werden, der die Kosten, wenn der
                                    Durchmesser waͤchst, bedeutend erhoͤht, und Maschinen und Werkzeuge
                                    voraussezt, mit welchen wenige Werkstellen versehen sind.</p>
                                <p>Glücklicherweise hat man einen Ersaz fuͤr die Hoͤhe des Druckrohrs, und
                                    dieser besteht in der schicklichen Anwendung eines mechanischen Druckes auf die
                                    Oberflaͤche des in der Druckroͤhre enthaltenen Wassers.</p>
                                <p>Dazu dient ein kleiner Kolben, der sich in der Druckroͤhre auf- und
                                    abwaͤrts bewegt; ich nenne ihn den <hi rendition="#wide">Druckkolben</hi>, um
                                    ihn vom <hi rendition="#wide">Preßkolben</hi> zu unterscheiden, und die mit einem
                                    solchen Druckkolben versehenen Pressen koͤnnen <hi rendition="#wide">hydraulische Druckpressen</hi> genannt werden, um sie von der <hi rendition="#wide">einfachen hydraulischen Presse</hi> zu unterscheiden.</p>
                                <p>Man kann nun diesen Kolben bei ganz kleinen Maschinen mit der Hand in Bewegung sezen.
                                    Wo der Effekt staͤrker verlangt wird, kann eine Kurbel mit einem Stirnrade
                                    angebracht werden; auch laͤßt sich der Kolben vermittelst eines
                                    Pumpenschwengels bequem regieren, und diesem kann man nach Belieben verschiedene
                                    Lagen geben.</p>
                                <p>Das zum Drucke noͤthige Wasser kann man entweder mit der Hand in die
                                    Roͤhre gießen, oder, was besser und bequemer ist, besonders wenn ein Effekt
                                    schnell hervorgebracht werden soll, wie auch zu Pressen, die fortdauernd arbeiten,
                                    vermittelst eines Saug- und Druckwerkes, aus einem Behaͤlter
                                    schoͤpfen, in welchen das angewendete Wasser, sobald die erforderliche
                                    Wirkung vollendet ist, wieder zuruͤckfließt.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="10">
                                <pb n="9" facs="32258227Z/00000025" xml:id="pj001_pb009"/>
                                <head rendition="#center #wide">10. Der Druck eines Druckkolbens läßt sich auf die
                                    korrespondirende senkrechte Hoͤhe eines Druckrohrs
                                    zuruͤckfuͤhren.</head>
                                <p>Man kann leicht den Druck eines solchen Kolben auf die korrespondirende Hoͤhe
                                    eines Druckrohrs zuruͤckfuͤhren.</p>
                                <p>Zu dieser Operation muß man das Gewicht eines Kubikzolles Wasser kennen.</p>
                                <p>Nach den neuesten von <hi rendition="#wide">Egtelwein</hi> in Berlin angestellten
                                    sehr genauen Versuchen, die mit denen fast zur selben Zeit in Paris angestellten auf
                                    das vollkommenste uͤbereinstimmen, wiegt der Brandenburgische (oder
                                    Rheinlaͤndische) Duodecimal Kubikzoll Wasser 288 Grane deutsches
                                    Medizinal-Gewicht.</p>
                                <p>Da das deutsche Medizinal-Gewicht in ganz Deutschland bekannt ist, so kann
                                    jeder Kuͤnstler das in seinem Wohnorte uͤbliche Gewicht leicht auf
                                    dasselbe zuruͤckfuͤhren; und deßhalb entfernte ich mich hier von dem
                                    gewoͤhnlichen Gebrauche, die Maaße und Gewichte nach Theilen des Pariser
                                    Maaßes und Gewichtes anzugeben.</p>
                                <p>Ein Loth Medizinal Gewicht haͤlt 240 Gran; folglich 2 Pfund, zu 32 Loth
                                    gerechnet, 7680 Grane.</p>
                                <p>Die zu beantwortende Frage ist: <hi rendition="#wide">Wie hoch muͤßte ein
                                        Druckrohr von der Grundflaͤche des Druckkolbenrohrs seyn, wenn es ohne
                                        Huͤlfe des Druckkolbens denselben Effekt hervorbringen sollte</hi>.</p>
                                <p>Um die erste Uebersicht dieser Berechnung zu erleichtern, will ich einfache und
                                    leicht zu uͤbersehende Verhaͤltnisse voraussezen.</p>
                                <p>Die Kraft, die auf den Preßkolben wirkt, sey gleich 50 Pfund.</p>
                                <p>Die Grundflaͤche der Druckroͤhre halte genau einen Quadratzoll. Alsdann
                                    geht genau auf einen Zoll senkrechter Hoͤhe ein Kubikzoll Wasser.</p>
                                <pb n="10" facs="32258227Z/00000026" xml:id="pj001_pb010"/>
                                <p>Die gesuchte Hoͤhe des Druckrohrs in Zollen sey gleich <hi rendition="#roman">x</hi>.</p>
                                <p>Da nun das Gewicht von 50 Pfund gleich dem Gewichte von <hi rendition="#roman">x</hi>
                                    mal 288 Gran seyn soll, so findet man den Werth von <hi rendition="#roman">x</hi>,
                                    wenn man 50 in Grane verwandelt, und diese Summe durch 288 dividirt.</p>
                                <p>Die Rechnung ist folgende:</p>
                                <p>
                                    <figure rend="text" xml:id="tx001026a">
                                        <graphic url="32258227Z/tx001026a"/>
                                        <figDesc>Textabbildung Bd. 1, S. 10</figDesc>
                                    </figure>
                                </p>
                                <p>Diese 1333 sind der Werth für <hi rendition="#roman">x</hi>, oder die gesuchte
                                    Hoͤhe des Druckrohrs in Zollen: verwandelt man diese Zahl durch 12 in Schuh,
                                    so findet man 111 Schuh für die gesuchte Hoͤhe.</p>
                                <p>Ein Druckrohr von 111 Schuh Hoͤhe, wenn seine Grundflaͤche einen Zoll
                                    haͤlt, leistet also gerade so viel als ein Druckkolben, der in einem kleinen
                                    Rohr von der Hoͤhe des Preßcylinders mit 50 Pfund Kraft hinunter getrieben
                                    wuͤrde.</p>
                                <p>Wenn man den Inhalt der Grundflaͤche des Druckrohrs, sie mag groß oder klein
                                    seyn, <hi rendition="#roman">g</hi> nennt, und die Groͤße des Druckes des
                                    Druckkolbens, in Pfunden zu Granen reduzirt, <hi rendition="#roman">p</hi> nennet,
                                    so bekommt man eine allgemeine Formel, die selbst fuͤr den Ungeuͤbten
                                    leicht zu gebrauchen ist.</p>
                                <p>Sie lautet so:</p>
                                <p>
                                    <figure rend="text" xml:id="tx001026b">
                                        <graphic url="32258227Z/tx001026b"/>
                                        <figDesc>Textabbildung Bd. 1, S. 10</figDesc>
                                    </figure>
                                </p>
                                <p>Aus dieser Formel ergibt sich, daß, wenn der mechanische Druk oder <hi rendition="#roman">p</hi> unveraͤnderlich bleibt, und nur die
                                    Grundflaͤche des Druckrohrs oder <hi rendition="#roman">g</hi> abnimmt, so
                                    wird im Preßcylinder der Effekt des Preßkolbens groͤßer: dagegen wird dieser
                                    Effekt kleiner, wenn diese Grundflaͤche waͤchst.</p>
                                <p>Je kleiner naͤmlich <hi rendition="#roman">g</hi> ist, desto groͤßer
                                    wird der Quotient oder die Zahl, welche die Groͤße des Drucks angibt. Je
                                    groͤßer <hi rendition="#roman">g</hi> wird, desto kleiner wird dieser
                                    Quotient.</p>
                                <pb n="11" facs="32258227Z/00000027" xml:id="pj001_pb011"/>
                                <p>Folgendes Beispiel zeigt, wie diese Formel zu benuzen ist.</p>
                                <p>Die Grundflaͤche des Druckrohrs halte 3/4 Quadratzoll: <hi rendition="#roman">g</hi> ist folglich gleich 3/4.</p>
                                <p>Die Druckkraft sey gleich 50 Pfund, folglich ist <hi rendition="#roman">p</hi> gleich
                                    50.</p>
                                <p>Die Rechnung sieht nun so aus:</p>
                                <p>
                                    <figure rend="text" xml:id="tx001027a">
                                        <graphic url="32258227Z/tx001027a"/>
                                        <figDesc>Textabbildung Bd. 1, S. 11</figDesc>
                                    </figure>
                                </p>
                                <p rendition="#no_indent">oder wenn man die erforderlichen Rechnungen macht:</p>
                                <p>
                                    <figure rend="text" xml:id="tx001027b">
                                        <graphic url="32258227Z/tx001027b"/>
                                        <figDesc>Textabbildung Bd. 1, S. 11</figDesc>
                                    </figure>
                                </p>
                                <p>Diese 1777 (wo hier die Bruͤche weggelassen werden), sind wiederum Zolle, die,
                                    in Fuße verwandelt, 148 Fuß geben.</p>
                                <p>Man sieht also, daß, wenn die Druckkraft dieselbe bleibt, die Grundflaͤche des
                                    Rohrs aber, anstatt einen Quadratzoll zu halten, nur 3/4 Quadratzoll haͤlt,
                                    der Effekt weit groͤßer wird; denn um einen gleich großen Effekt ohne
                                    Huͤlfe des Druckkolbens zu erhalten, muͤßte das Rohr, anstatt 111 Fuß,
                                    148 Fuß haben, also um 37 Fuß laͤnger werden.</p>
                                <p>Ich habe in diese Formel den Werth der Grundflaͤche gebracht. Dieser muß also
                                    gesucht werden, wenn man blos den Durchmesser des Rohrs kennt.</p>
                                <p>Man findet den Inhalt der Grundflaͤche eines Kreises, von welchem man den
                                    Durchmesser kennt, wenn man zuerst vermittelst des bekannten Verhaͤltnisses
                                    100 : 314, und dem gegebenen Durchmesser durch die Regel de Tri, die Laͤnge
                                    der Peripherie des Kreises sucht, und diese gefundene Laͤnge mit dem vierten
                                    Theile des Durchmessers multiplicirt.</p>
                                <p>Die Rechnung lautet so:</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">d</hi> sey der gegebene Durchmesser, man suche die
                                    Peripherie:</p>
                                <p>
                                    <figure rend="text" xml:id="tx001027c">
                                        <graphic url="32258227Z/tx001027c"/>
                                        <figDesc>Textabbildung Bd. 1, S. 11</figDesc>
                                    </figure>
                                </p>
                                <pb n="12" facs="32258227Z/00000028" xml:id="pj001_pb012"/>
                                <p>Multiplicirt man nun diese gefundene Zahl mit dem 4ten Theil des Durchmessers oder
                                    1/4 <hi rendition="#roman">d</hi>, so bekommt man 314/100 x <hi rendition="#roman">d</hi>²/4 oder wenn man anstatt des Durchmessers den Radius sezet:</p>
                                <p rendition="#no_indent">314/100 x <hi rendition="#roman">r</hi>² = (3,14) <hi rendition="#roman">r</hi>².</p>
                                <p>Aus dieser Zahl (3,14) <hi rendition="#roman">r</hi>² laͤßt sich
                                    sogleich jede Kreisflaͤche berechnen.</p>
                                <p>Der Durchmesser der Kreisflaͤche sey = 1/2 Zoll, so ist der Radius = 1/4 Zoll,
                                    und <hi rendition="#roman">r</hi>² = 1/10 Zoll.</p>
                                <p>Die Grundflaͤche ist also gleich</p>
                                <p rendition="#no_indent">314 x 1/10 gleich 314/16 = 0,195 oder 195/1000
                                    Quadratzoll.</p>
                                <p>Untersucht man, wie hoch ein Druckrohr seyn muͤßte, wenn seine
                                    Grundflaͤche 195/1000 Quadratzoll enthaͤlt, und die Druckkraft des
                                    Kolbens gleich 50 Pfund bleibt, so hat man fuͤr diesen Fall</p>
                                <p>288 x 195/1000 = 7680 x 50</p>
                                <p rendition="#no_indent">oder im Decimalbruche</p>
                                <p>288 x 0,195 = 7680 x 50</p>
                                <p>und man findet nach verrichteter Rechnung, x = 6837 Zoll oder 561 Schuh.</p>
                                <p>Allein man sieht zugleich auch, daß die Steigerung der Druckkraft durch Verminderung
                                    des Durchmessers des Druckrohrs ihre Graͤnzen hat. Wird der Durchmesser des
                                    Druckrohrs sehr klein, so lauft man Gefahr, daß die Kolbenstange sich
                                    kruͤmme, und die Bewegung des Druckkolbens erschwere oder gaͤnzlich
                                    hemme. Es ist daher rathsam, daß diese Stange, bei engen Muͤndungen, von
                                    gutem gehaͤrtetem Stahle verfertigt werde.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="11">
                                <pb n="13" facs="32258227Z/00000029" xml:id="pj001_pb013"/>
                                <head rendition="#center #wide">11. Scheinbare Anomalie zwischen der Wirkung des
                                    Druckkolbens und des Druckrohrs.</head>
                                <p>Es duͤrfte einigen Lesern auffallen, daß ich §. 7. so
                                    umstaͤndlich bewies, daß der groͤßere Durchmesser einer
                                    Druckroͤhre zu ihrem Effekte gar nichts beitrage, und daß ich doch so eben
                                    diesen Durchmesser mit in Rechnung brachte, als ich die Wirkung des Druckkolbens auf
                                    die Hoͤhe einer korrespondirenden Druckroͤhre
                                    zuruͤkfuͤhrte. Eine Loͤsung dieser scheinbaren Anomalie
                                    duͤrfte einigen Lesern nicht unwillkommen seyn.</p>
                                <p>Wenn der Druckkolben auf die Oberflaͤche des Wassers mit einer Kraft gleich 50
                                    Pfund druͤkt, so geht nicht die Wirkung dieser vollen Kraft zu dem
                                    Preßcylinder uͤber. Solches wuͤrde nur dann der Fall seyn, wenn jede
                                    der <hi rendition="#wide">kleinsten Wassersaͤulen</hi> im Druckrohr, oder was
                                    zum Effekt dasselbe ist, wenn nur eine einzige derselben, mit einer Kraft = 50
                                    Pfund, in den Preßcylinder getrieben werden koͤnnte. Allein der Gesammtdruk
                                    des Druckkolbens vertheilt sich zwischen allen kleinsten Wassersaͤulen in der
                                    Druckroͤhre, so daß eine jede nur ihren Antheil daran bekommt. Je
                                    groͤßer nun die Oberflaͤche ist, desto mehr vertheilt sich diese
                                    Kraft, und desto geringer wird folglich die Wirkung des Drukes. Daher ist, wenn man
                                    einen Druckkolben anbringt, die Grundflaͤche des Druckrohrs ein wesentliches
                                    Element in der anzustellenden Rechnung; denn in eben dem Verhaͤltniß, wie
                                    diese waͤchst, schwaͤcht sich der Druck.</p>
                                <p>Da sich die Kreisflaͤchen gegen einander wie die Quadrate ihrer Durchmesser
                                    verhalten, so wird dieser Druck, wenn der Durchmesser des Druckrohrs um einmal so
                                    viel waͤchst, viermal schwaͤcher; er wird neunmal schwaͤcher,
                                    wenn er aus einem Zoll zu 3 Zoll heranwaͤchst etc. Sucht man zu diesen
                                    Grundflaͤchen die korrespondirenden Druckhoͤhen, <pb n="14" facs="32258227Z/00000030" xml:id="pj001_pb014"/>so wird man finden, daß diese
                                    Hoͤhen in eben diesen Verhaͤltnissen abnehmen.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="12">
                                <head rendition="#center #wide">12. Methoden, die Wirksamkeit hydraulischer Pressen zu
                                    berechnen.</head>
                                <p>Man kann den Effekt der hydraulischen Pressen nach zwei Methoden berechnen.</p>
                                <p>Zu der einen muß man <hi rendition="#wide">die Hoͤhe des Druckrohrs</hi> und
                                    den <hi rendition="#wide">Durchmesser des Preßcylinders</hi> kennen.</p>
                                <p>Zu der andern sind gegeben <hi rendition="#wide">der Durchmesser des Druckrohrs, der
                                        Durchmesser des Preßcylinders</hi>, und das <hi rendition="#wide">Gewicht des in
                                        dem Druckrohr enthaltenen Wassers</hi>.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="13">
                                <head rendition="#center #wide">13. Erste Methode.</head>
                                <p>Man weiß aus §. 4. <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 2</ref>., daß das Maaß des Druckes, den die
                                    bewegliche Querwand <hi rendition="#roman #wide">ww</hi>, die den Preßkolben
                                    vorstellt, erfaͤhrt, genau das Gewicht des Wassercylinders betraͤgt,
                                    der den Raum uͤber derselben, bis zur Hoͤhe der kleinen Roͤhre
                                        <hi rendition="#roman #wide">ab</hi> fuͤllt.</p>
                                <p>Man findet den kubischen Inhalt dieses Wassercylinders in Kubikzollen, wenn man
                                    seine, zu Quadratzollen reduzirte, Grundflaͤche mit der in Zolle verwandelten
                                    Hoͤhe des Wassers in der Druckroͤhre multiplicirt.</p>
                                <p>Man findet das Gewicht dieses Wassercylinders, wenn man diese Zahl, die seinen Inhalt
                                    in kubischen Zollen ausdruͤckt, mit dem Gewichte eines Kubikzolles Wasser,
                                    oder mit 288 Granen multiplicirt. Dieses Produkt, dividirt mit 7680 Granen, giebt
                                    dann das Gewicht dieses Cylinders in Pfunden an.</p>
                                <p>Man will z.B. nach dieser Methode die Wirksamkeit einer Presse berechnen, deren
                                    Druckroͤhre 10 Schuh hoch ist, und deren Preßcylinder 16 Zoll im Durchmesser
                                    haͤlt.</p>
                                <p>Man suche zuerst den Inhalt der Grundflaͤche des Preßcylinders, wozu am besten
                                    die Formel <hi rendition="#roman">r</hi>² <hi rendition="#roman">π</hi> dient: <hi rendition="#roman">π</hi> stellt die
                                    Verhaͤltnißzahl 3,14 . . vor.</p>
                                <pb n="15" facs="32258227Z/00000031" xml:id="pj001_pb015"/>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">v</hi> = 8 Zoll </p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">v</hi>² oder <hi rendition="#roman">v</hi> Quad. = 64
                                    Zoll</p>
                                <p>und <hi rendition="#roman">v</hi>² <hi rendition="#roman">π</hi> 64 x
                                    3,14. = 200,96 Zoll.</p>
                                <p>Diese 200,96 Zoll sind der Quadratinhalt der Grundflaͤche des Wassercylinders,
                                    dessen Gewicht man sucht.</p>
                                <p>Um dieses Gewicht zu finden, muß zuerst der Kubikinhalt desselben bekannt seyn: da in
                                    unserer Voraussezung das Druckrohr 120 Zoll hoch ist, so nehmen wir an, daß der
                                    Wassercylinder, dessen Druck wir suchen, dieselbe Hoͤhe habe.</p>
                                <p>Man findet den Kubikinhalt desselben, wenn man seine Grundflaͤche oder 200,96
                                    mit seiner Hoͤhe oder mit 120 multiplicirt.</p>
                                <p rendition="#no_indent">200,96 x 120 = 24115,20 Kubikzolle.</p>
                                <p>Jezt muß man noch die Schwere dieses Wassercylinders kennen; denn die Schwere
                                    desselben ist der Druckkraft gleich.</p>
                                <p>Man findet die Schwere dieses Wassercylinders, wenn man die Zahl, die seinen
                                    kubischen Inhalt in Kubikzollen ausdruͤkt, mit dem Gewicht eines Kubikzolles
                                    Wasser, oder mit 288 multiplicirt.</p>
                                <p rendition="#no_indent">24115,20 x 288 = 6945177,60.</p>
                                <p>Diese lezte Zahl durch 7680 dividirt, giebt das Gewicht dieses Cylinders in Pfunden
                                    an.</p>
                                <p>6945177,60/7680. = 904,3 oder etwas uͤber 9 Centner.</p>
                                <p>Wollte man nach dieser Methode die Wirksamkeit einer <hi rendition="#wide">hydraulischen Druckpresse</hi> berechnen, so muͤßte man nach §.
                                    12. die gegebene Groͤße der anzuwendenden mechanischen Kraft auf die
                                    Hoͤhe der korrespondirenden Druckroͤhre reduziren. Allein dieser Weg
                                    waͤre umstaͤndlicher, und die folgende Methode fuͤhrt schneller
                                    zum Ziel.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="14">
                                <head rendition="#center #wide">14. Zweite Methode.</head>
                                <p>Kennt man die Hoͤhe des Druckrohrs nicht, wie das der Fall mit den <hi rendition="#wide">hydraulischen Druckpressen</hi> ist, und <pb n="16" facs="32258227Z/00000032" xml:id="pj001_pb016"/>will man die gegebene Druckkraft
                                    nicht auf die Hoͤhe eines korrespondirenden Druckrohrs
                                    zuruͤkfuͤhren, so muß man aus den gegebenen Durchmessern des
                                    Druckrohrs und des Preßcylinders, und aus der gegebenen Druckkraft, die Wirksamkeit
                                    der Presse berechnen.</p>
                                <p>Die gegebene Druckkraft repraͤsentirt das Gewicht eines Wassercylinders,
                                    dessen Grundflaͤche gegeben, dessen Hoͤhe aber unbekannt ist.</p>
                                <p>Um die Rechnung zu stellen, geht man von dem bekannten Grundsaze aus:</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#wide">daß die Inhalte gleichhoher Cylinder sich wie die Quadrate
                                        ihrer Durchmesser verhalten</hi>.</p>
                                <p>Sey der Durchmesser der Druckröhre 3/4 Zoll; der Durchmesser des Preßcylinders 16
                                    Zoll lang, und die Druckkraft gleich 50 Pfund, so wird die Rechnung so gestellt:</p>
                                <p rendition="#no_indent">(3/4)² : 16² = 50 Pfund : <hi rendition="#roman">x</hi>
                                </p>
                                <p rendition="#no_indent">oder wenn man die beiden ersten Glieder quadrirt:</p>
                                <p>9/10 : 256 : = 50 : <hi rendition="#roman">x</hi>
                                </p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">x</hi> = 256 x 50 x 16 = 22822 Pfund oder 228 Cent. und 22
                                    Pfund.</p>
                                <p>Diese 228 Cent. 22 Pfund sind die Preßkraft oder das Gewicht eines Wassercylinders,
                                    dessen Grundflaͤche 16 Zoll im Durchmesser haͤlt, und der die
                                    Hoͤhe eines andern Wassercylinders hat, dessen Durchmesser 3/4 Zoll
                                    haͤlt, und der eine Wassermasse enthalten kann, die 50 Pfund schwer ist.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="15">
                                <head rendition="#center #wide">15. Berechnung der Momente, aus welchen sich die Kraft
                                    zusammensezt, die den Druckkolben treibt.</head>
                                <p>Ich betrachtete bis jezt die Druckkraft als ein einziges Gewicht, von der gegebenen
                                    Schwere, allein dieses Gewicht ist eine Potenz, die aus mehreren Kraftmomenten
                                    zusammengesezt ist, deren Werthe einzeln berechnet werden muͤssen, wenn man
                                    die Gesammtkraft derselben kennen lernen will.</p>
                                <pb n="17" facs="32258227Z/00000033" xml:id="pj001_pb017"/>
                                <p>Da unter den Pressen, die ich spaͤter beschreiben werde, die eine mit einer
                                    Kurbel und einem Stirnrade, die andere mit einem Pumpenarm versehen ist, so werde
                                    ich die Art, diese Momente leicht zu berechnen, auf beide anwenden.</p>
                                <p>Die Presse <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 3.</ref> ist mit einer Kurbel und einem
                                    Stirnrade versehen. Herr v. Turner, ihr Erfinder, hat fuͤr dieselbe folgende
                                    Verhaͤltnisse an ihrem Druckwerk angenommen.</p>
                                <p>Laͤnge der Kurbel als Hebelarms der Kraft, = 18'' </p>
                                <p>Halbmesser des Stirnrades, als Hebelarms der Last, = 2 1/2 Zoll, Kraft des Arbeiters
                                    50 Pfund.</p>
                                <p>Aus folgender Proportion ergibt sich die Gesammtkraft, die auf den Kolben wiegt:</p>
                                <p>
                                    <figure rend="text" xml:id="tx001033a">
                                        <graphic url="32258227Z/tx001033a"/>
                                        <figDesc>Textabbildung Bd. 1, S. 17</figDesc>
                                    </figure>
                                </p>
                                <p>Die Presse <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 4.</ref>, die als Modell zu einer Cider-
                                    oder Kelterpresse dienen kann, wird nach Art einer gewoͤhnlichen Pumpe
                                    regiert.</p>
                                <p>Laͤnge des Pumpenarms 60'', Entfernung der Last vom Ruhepunkt, oder Hebelarm
                                    der Last 4'', Kraft des Arbeiters 50 ℔.</p>
                                <p>Aus folgender Proportion ergiebt sich die Gesammtkraft, die den Druckkolben
                                    treibt:</p>
                                <p>
                                    <figure rend="text" xml:id="tx001033b">
                                        <graphic url="32258227Z/tx001033b"/>
                                        <figDesc>Textabbildung Bd. 1, S. 17</figDesc>
                                    </figure>
                                </p>
                            </div>
                            <div type="section" n="16">
                                <head rendition="#center #wide">16. Schuzmittel gegen die Wirkungen einer zu großen
                                    Druckkraft.</head>
                                <p>Wenn Pressen blos durch Druckroͤhren ohne Mitwirkung mechanischer Momente
                                    regiert werden, so laͤßt sich ihre hoͤchste Wirkung genau berechnen,
                                    und die Staͤrke des Preßcylinders mit großer Zuversicht darnach
                                    einrichten.</p>
                                <p>Mit Anwendung mechanischer Momente, zu deren Faktoren die lebendige Kraft des
                                    Arbeiters ein Element hergibt, verhaͤlt es sich anders. Diese lebendige Kraft
                                    ist eine veraͤnderliche <pb n="18" facs="32258227Z/00000034" xml:id="pj001_pb018"/>Groͤße, die sehr mannigfaltige Werthe bekommen
                                    kann, und deren Maximum, wenn man es wirklich genau bestimmen koͤnnte, so
                                    weit hinaus liegt, daß man nicht leicht die Dicke der Waͤnde des
                                    Preßcylinders darnach einrichten koͤnnte.</p>
                                <p>Eine hydraulische <hi rendition="#wide">Druckpresse</hi> muß daher mit einem <hi rendition="#wide">Sicherheitsventil</hi> versehen seyn. Man sieht ein solches
                                    Ventil in der Presse <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 4.</ref> in <hi rendition="#roman">t</hi>
                                    angebracht. Man beschwert es mit einem Gewichte, das der Kraft, die man anwenden
                                    will, proportional ist. Sobald der Druck diese Kraft uͤberschreitet,
                                    oͤffnet sich das Ventil.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="17">
                                <head rendition="#center #wide">17. Schaͤzungsmittel fuͤr die jedesmalige
                                    Groͤße des Druckes.</head>
                                <p>An <hi rendition="#wide">Druckpressen</hi> koͤnnte dieses Ventil, als
                                    Schaͤzungsmittel fuͤr die Intensitaͤt des jedesmaligen Druckes
                                    benuzt werden.</p>
                                <p>Man duͤrfte nur zu dem Ende einen Hebelsarm quer uͤber dieses Ventil
                                    ziehen, und ihn an dem einen Ende um einen Stift sich bewegen lassen; ein
                                    bewegliches Gewicht wuͤrde dann, wie an einer roͤmischen Waage, die
                                    jedesmalige Staͤrke des Druckes bezeichnen, die das Ventil oͤffnen
                                    wuͤrde.</p>
                                <p>Allein an solchem Druckmesser wuͤrde man die Anzeige der fortschreitenden
                                    Wirksamkeit der Presse vermissen.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="18">
                                <head rendition="#center #wide">18. Druckmesser, welcher die fortschreitende Wirksamkeit
                                    der Presse anzeigt.</head>
                                <p>Herr <hi rendition="#wide">Murray</hi> ist der erste, der einen Druckmesser, der
                                    diesen lezten Zwek erreicht, vorgeschlagen hat.</p>
                                <p>
                                    <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 5.</ref> zeigt diesen Druckmesser in Verbindung
                                    mit dem Preßcylinder.</p>
                                <p>Seine Bestandteile sind folgende:</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">A</hi> kupferne, in dem kleinen Cylinder <hi rendition="#roman">B</hi> befestigte Roͤhre, auf welche das Wasser nach
                                    Verhaͤltniß der Oberflaͤche des Wassers wirkt, das im innern Cylinder
                                    enthalten ist.</p>
                                <pb n="19" facs="32258227Z/00000035" xml:id="pj001_pb019"/>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">D</hi> anderer, am Cylinder <hi rendition="#roman">B</hi>
                                    befestigter Cylinder, der mit ihm steigt und faͤllt, so wie sich dieser in
                                    den ledernen Buͤchsen <hi rendition="#roman #wide">EE</hi> bewegt.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">F</hi> kleiner Cylinder, dessen innerer Durchmesser 1/10 des
                                    Durchmessers des Cylinders <hi rendition="#roman">D</hi> betraͤgt. Er ist mit
                                    dem großen Cylinder <hi rendition="#roman">G</hi> fest vereinigt, und bewegt sich
                                    frei in den ledernen Buͤchsen <hi rendition="#roman #wide">HH</hi>.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">I</hi> kleiner, mit Quecksilber angefuͤllter, eiserner
                                    Behaͤlter, der im Innern des Recipienten <hi rendition="#roman">K</hi>
                                    befestigt und an seinem obern Theile durchloͤchert ist, damit das in <hi rendition="#roman">K</hi> enthaltene Wasser auf das Quecksilber druͤken
                                    koͤnne.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">LM</hi> glaͤserne Roͤhre mit einer Scale.
                                    Die Zahlen gehen von 20 an bis 260, und bezeichnen den Druck nach Tonnen.</p>
                                <p>An dieser Scale ist das Verhaͤltniß von <hi rendition="#roman">C</hi> zu <hi rendition="#roman">B</hi> wie 400 : 1.</p>
                                <p>Das Verhaͤltniß von <hi rendition="#roman">D</hi> zu <hi rendition="#roman">F</hi> wie 10 : 1.</p>
                                <p>Der Cylinder <hi rendition="#roman">G</hi> haͤlt 4 Zoll im Durchmesser, und
                                    sobald er das Wasser zwingt in den Recipienten <hi rendition="#roman">K</hi> zu
                                    treten, so muß ein Widerstand uͤberwunden werden, der dem Gewicht einer
                                    Quecksilbersaͤule, die mit ihm gleichen Durchmesser hat, gleich
                                    koͤmmt. Alsdann zeigt die Hoͤhe des Quecksilbers an der Scale die
                                    Staͤrke des Drucks, und zwar nach Tonnen, an.</p>
                                <p>Herr Murray bemerkt, daß bei einem schwachen Drucke, oder wenn man Lasten wiegen
                                    will, die kleinen Cylinder <hi rendition="#roman">D</hi> und <hi rendition="#roman">B</hi> weggelassen, und blos die beweglichen Cylinder <hi rendition="#roman">G</hi> und <hi rendition="#roman">F</hi> beibehalten werden.</p>
                                <p>Alle diese Cylinder muͤssen gut abgedreht, aus gutem Glockenmetall gegossen,
                                    und in ihren ledernen Buͤchsen leicht beweglich seyn.</p>
                                <p>Die Cylinder <hi rendition="#roman">G</hi> und <hi rendition="#roman">K</hi> sind so
                                    ausgehoͤhlt, daß der erste einen kleinen Kolben <hi rendition="#roman">F</hi>, und der andere einen kleinen Recipienten <hi rendition="#roman">I</hi>
                                    aufnehmen kann.</p>
                                <p>Die Recipienten <hi rendition="#roman #wide">KK</hi> muͤssen immer voll Wasser
                                    seyn; <pb n="20" facs="32258227Z/00000036" xml:id="pj001_pb020"/>wenn auch etwas
                                    weniges durch die ledernen Buͤchsen dringen sollte, so hindert dieses die
                                    Genauigkeit des Instruments nicht, und das Maaß des Druckes, welchen die Materien
                                    erleiden, wird immer ziemlich genau angegeben werden.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="19">
                                <head rendition="#center #wide">19. Neuer Druckmesser vom Verfasser dieser
                                    Schrift.</head>
                                <p>Der Murray'sche Druckmesser duͤrfte, unerachtet aller
                                    Verkuͤrzungsmittel, doch noch immer die unbequeme Hoͤhe von
                                    fuͤnf bis sechs Schuh beibehalten. Ueber dieses ist er sehr kuͤnstlich
                                    zusammengesezt.</p>
                                <p>Folgender scheint einfacher; es kommen keine glaͤserne Roͤhren in seine
                                    Konstruction. Er zeigt nach Centnern, und sogar nach Theilen des Centners die
                                    fortschreitende Bewegung der Wirksamkeit der Presse, und jeder nur etwas geschikte
                                    Metallarbeiter wird ihn ohne große Muͤhe verfertigen.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="20">
                                <head rendition="#center #wide">20. Verzeichniß seiner verschiedenen Theile.</head>
                                <p>Man sieht diesen Druckmesser <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 6.</ref> abgebildet.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">AB</hi> ist ein kleines, von Glokenmetall gegossenes
                                    Rohr.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">C</hi> Roͤhre, die den Cylinder <hi rendition="#roman #wide">AB</hi> mit dem innern Raum des Preßcylinders in
                                    Verbindung sezet. Er ist an diesem Rohre fest und wasserdicht geschroben, oder auf
                                    eine andere beliebige Art daran befestiget.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">D</hi>
                                    <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 7.</ref> kleiner Kolben, der in <ref>
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 6.</ref>
                                    <hi rendition="#roman #wide">AB</hi> nicht sichtbar ist, und im Cylinder <hi rendition="#roman #wide">AB</hi> auf- und abwaͤrts geht.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">E</hi> Kolbenstange; sie ist von Stahl. Der Theil außerhalb
                                    des Rohres ist flach, und auf der einen Seite mit Zaͤhnen versehen.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">G</hi> kleine Rolle, die verhindert, daß die Kolbenstange
                                    nicht zuruͤckgedruͤckt werde, auch kann unter oder uͤber
                                    derselben eine flache Huͤlse angebracht werden, um zu verhindern, daß die
                                    Kolbenstange sich drehe.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">IKL</hi>. kleiner Quadrant, der sich in seinem
                                    Mittelpunkt <hi rendition="#roman">K</hi> drehet, und dessen Peripherie mit
                                    Zaͤhnen versehen ist.</p>
                                <pb n="21" facs="32258227Z/00000037" xml:id="pj001_pb021"/>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">KM</hi> Hebelarm. Der Quadrant <hi rendition="#roman #wide">IKL</hi> ist an demselben befestigt. Ungefaͤhr
                                    in <hi rendition="#roman">N</hi> wird er von diesem Quadranten abwaͤrts
                                    gebogen, damit er die Bewegung der Kolbenstange <hi rendition="#roman">E</hi> nicht
                                    hindere, und an dem Quadranten <hi rendition="#roman #wide">MM</hi> anliegen
                                    koͤnne.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">P</hi> Gewicht, welches am Ende des Hebelarms <hi rendition="#roman #wide">KM</hi> angehaͤngt ist.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">MM</hi> Rand eines Quadranten, neben welchem das Ende
                                    des Hebelarms <hi rendition="#roman #wide">KM</hi> sich bewegt, und der in Grade
                                    eingetheilt ist. Er liegt nicht in der Ebene der Quadranten, weil das Kolbenrohr es
                                    nicht zulaͤßt; weshalb auch der Hebelarm abwaͤrts gebogen ist.</p>
                                <p>Man hat dem Kuͤnstler die Anordnung des Geruͤstes uͤberlassen,
                                    das diesen Quadranten mit seinen verschiedenen Theilen tragen muß.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="21">
                                <head rendition="#center #wide">21. Nothwendige Bestimmung des Maximums der Wirkung der
                                    Presse, zu welcher dieser Druckmesser verfertiget werden soll.</head>
                                <p>Da die Kraft, mit welcher dieser Druckmesser wirkt, von Null an, durch alle
                                    Abstuffungen, bis zum vollen Effekt der Presse, wandelt, so muß man, vor allen
                                    Dingen, ein Maximum der Wirksamkeit festsezen, welches, bei den gegebenen
                                    mechanischen Momenten, den Kraftaufwand des Arbeiters nicht leicht
                                    uͤberschreiten kann.</p>
                                <p>Da die mechanischen Momente ihre festgesezten Graͤnzen haben, so
                                    wuͤrde, wenn die wirkende Kraft ein Gewicht, oder eine andere sich in ihrem
                                    Effekt gleich bleibende Potenz waͤre, dieses Maximum leicht festgesetzt, und
                                    nicht uͤberschritten werden koͤnnen.</p>
                                <p>Weil aber an der hydraulischen Druckpresse die lebendige sehr veraͤnderliche
                                    Kraft eines Arbeiters die mechanischen Momente regiert, so muß man bei Bestimmung
                                    des Maximums darauf besondere Ruͤcksicht nehmen.</p>
                                <pb n="22" facs="32258227Z/00000038" xml:id="pj001_pb022"/>
                                <p>Haͤtte man den Kraftaufwand des Arbeiters bei Berechnung der mechanischen
                                    Momente auf 50 ℔. angesetzt, um die Druckkraft, und den vollen Effekt der
                                    Presse darnach zu bestimmen, so koͤnnte man schon nicht zur Anlegung unsers
                                    Druckmessers bei dieser Bestimmung stehen bleiben: denn so bedeutend dieser
                                    Kraftaufwand auch an sich ist, so ist er doch noch von der Graͤnze entfernt,
                                    die ein Arbeiter, der etwa augenblicklich mit wildem Ungestuͤm arbeitete,
                                    erreichen koͤnnte.</p>
                                <p>Im §. 17. wurde, als man die Druckkraft fuͤr zwei Pressen berechnete,
                                    die Kraft des Mannes auf 50 Pfund angesezt; wollte man mit dieser Presse einen
                                    Druckmesser verbinden, so muͤßte sie schon hoͤher angenommen werden,
                                    weil der Zusatz eines einzigen Pfundes Kraft den Hebelsarm des Druckmessers
                                    uͤber seine letzten Graͤnzen hinaus treiben wuͤrde. Es scheint
                                    indessen hinreichend, wenn fuͤr einen Kraftaufwand uͤber 50 Pfund
                                    hinaus, ein Spielraum von 10 Pfund gestattet wird.</p>
                                <p>Fuͤr die im §. 17. berechnete Druckkraft an der Pumpenpresse <ref>
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 4.</ref> wuͤrde sich, nach dieser
                                    Zugabe, die Druckkraft von 750 Pfund zu 900 Pfund erheben.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="22">
                                <head rendition="#center #wide">22. Bestimmung des Maximums der Preßkraft.</head>
                                <p>Hat man die hoͤchste Stufe, welche die Druckkraft erreichen kann, mit
                                    Wahrscheinlichkeit bestimmt, so suchet man aus dem bekannten Durchmesser des
                                    Druckrohrs, und aus dem Durchmesser des Preßcylinders, das Maximum des Effekts.</p>
                                <p>Man findet aus der Proportion</p>
                                <p>1² : 10² = 750 ℔. : <hi rendition="#roman">x</hi>
                                </p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">x</hi> = 750 Ctnr.</p>
                                <p rendition="#no_indent">und aus der Proportion</p>
                                <p>1² : 10² = 900 ℔. : <hi rendition="#roman">x</hi>
                                </p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">x</hi> = 900 Ctnr.</p>
                                <pb n="23" facs="32258227Z/00000039" xml:id="pj001_pb023"/>
                                <p>Ehe die Kraft den Druckmesser uͤber seine lezten Graͤnzen hinaus
                                    treibt, kann die Preßkraft einen Spielraum von 150 Centnern durchwandern, denn 900
                                    – 750 = 150.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="23">
                                <head rendition="#center #wide">23. Bestimmung des Durchmessers des Kolbenrohrs.</head>
                                <p>Kennt man die volle Wirkung des Preßkolbens, so muß man zu derselben das
                                    noͤthige Gegengewicht suchen.</p>
                                <p>Die Groͤße dieses Gegengewichtes haͤngt von dem Durchmesser des
                                    Kolbenrohrs des Druckmessers ab.</p>
                                <p>Man weiß aus §. 13., daß die Druckkraft sich in ihrer Wirkung vermindert, wie
                                    die Grundflaͤche des Wassercylinders, auf welchen sie wiegt, zunimmt. Was
                                    dort fuͤr die Druckkraft bewiesen wurde, gilt auch hier fuͤr den
                                    Gegendruck.</p>
                                <p>Ein zu kleiner Durchmesser fuͤr den innern Raum dieses Kolbenrohrs
                                    wuͤrde zweckwidrig seyn. Die Kolbenstange haͤtte nicht die
                                    noͤthige Unbiegsamkeit.</p>
                                <p>Aus folgendem sieht man aber, wie das Gegengewicht zunimmt, wenn der Durchmesser des
                                    Rohrs waͤchst.</p>
                                <table cols="3" rows="5">
                                    <row role="label">
                                        <cell>Durchmesser des Rohrs.</cell>
                                        <cell>Preßkraft.</cell>
                                        <cell>Gegendruck.</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>3/12 Zoll</cell>
                                        <cell>2 Centner</cell>
                                        <cell>4 Loth.</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>4/12 Zoll</cell>
                                        <cell>2 Centner</cell>
                                        <cell>7 1/9 Loth.</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>5/12 Zoll</cell>
                                        <cell>2 Centner</cell>
                                        <cell>12 41/72 Loth.</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>6/12 Zoll</cell>
                                        <cell>2 Centner</cell>
                                        <cell>16 Loth.</cell>
                                    </row>
                                </table>
                                <p>Der kleinste Durchmesser fuͤr das Kolbenrohr duͤrfte indessen in der
                                    Lichte nicht weniger als 1/4 Zoll halten. Groͤßer wuͤrde das
                                    Gegengewicht durch seine Schwere unbequemen werden.</p>
                                <p>Eine staͤhlerne, kurze, gehaͤrtete Kolbenstange, von 3 Linien im
                                    Durchmesser, traͤgt, ohne sich zu biegen, den senkrechten Druck eines halben
                                    Centners, auch noch mehr.</p>
                                <p>Die Liederung wird vermittelst eines starken Aufsatzes auf dem obersten Ende des
                                    Durchmesser-Rohrs gegen das Leder, das in einer besonders dazu eingedrehten
                                    Vertiefung <pb n="24" facs="32258227Z/00000040" xml:id="pj001_pb024"/>gelegt wird,
                                    so fest angeschroben, daß dieses Leder sich fest an die Kolbenstange anlegt, und
                                    kein Wasser durchlaͤßt.<note place="bottom" anchored="true" n="1)">
                                        <pb n="24" facs="32258227Z/00000040" xml:id="pj001_pb024_n1"/>
                                        <p>Der mechanische Theil wird in einem folgenden Aufsatze besonders auseinander
                                            gesetzt werden. Dieser erste Aufsatz sollte blos dazu dienen, jedem Arbeiter
                                            einen deutlichen Begriff von dieser neuen Art von Pressen zu geben.</p>
                                    </note>
                                </p>
                                <p>Man kann aus Folgendem ersehen, wie fuͤr einen Effect von 900 Zentnern das
                                    Gewicht an Schwere zunimmt, wenn der Durchmesser des Kolbenrohrs waͤchst.</p>
                                <p>Durchmesser 3/12 Zoll, Gegengewicht 56 1/4 Pfund.</p>
                                <p>Durchmesser 4/12 Zoll, Gegengewicht 100 Pfund.</p>
                                <p>Durchmesser 5/12 Zoll, Gegengewicht 156 1/4 Pfund.</p>
                                <p>Durchmesser 6/12 Zoll, Gegengewicht 225 Pfund.</p>
                                <p>Ist an dem Durchmesser der Hebelarm der Kraft achtmal laͤnger als der Hebelarm
                                    der Last, so waͤchst die Schwere des ans Ende des Hebelarms der Kraft
                                    anzuhaͤngenden Gewichtes wie folgt:</p>
                                <p>56 1/4 Pfund halten das Gleichgewicht mit 7 1/32 Pfund.</p>
                                <p>100 Pfund halten das Gleichgewicht mit 12 1/12 Pfund.</p>
                                <p>156 1/4 Pfund halten das Gleichgewicht mit 19 17/32 Pfund.</p>
                                <p>225 Pfund halten das Gleichgewicht mit 28 1/8 Pfund.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="24">
                                <head rendition="#center #wide">24. Bestimmung der Laͤnge des Kolbenrohrs.</head>
                                <p>Ist man mit sich selbst uͤber den innern Durchmesser des Kolbenrohrs einig, so
                                    muß man die Laͤnge desselben bestimmen.</p>
                                <p>Diese haͤngt unmittelbar von der Laͤnge ab, die man fuͤr die
                                    Peripherie des gezaͤhnten Quadranten <hi rendition="#roman #wide">IKL</hi>
                                    waͤhlen wird, und diese lezte haͤngt von der Willkuͤhr des
                                    Kuͤnstlers ab; nur muß darauf gesehen werden, daß sie so gewaͤhlt
                                    werde, daß der Hebelsarm der Kraft nicht zu lang ausfalle.</p>
                                <p>Drei Zoll scheinen fuͤr diesen Halbmesser eine schickliche Laͤnge
                                    abzugeben.</p>
                                <pb n="25" facs="32258227Z/00000041" xml:id="pj001_pb025"/>
                                <p>Aus der Proportion</p>
                                <p>10000 : 31415 ... = 6<hi rendition="#roman">'</hi> : <hi rendition="#roman">x</hi>
                                </p>
                                <p rendition="#no_indent">findet man fuͤr <hi rendition="#roman">x</hi>, oder die
                                    Laͤnge des ganzen Umkreises,</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">x</hi> = 18,84 Zoll,</p>
                                <p rendition="#no_indent">und folglich fuͤr den vierten Theil der Peripherie
                                    oder</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">x</hi>/4 = 4,71225 Zoll.</p>
                                <p>Da der Kolben sich blos um diese Laͤnge heben kann, so bestimmt diese Zahl
                                    zugleich die Laͤnge des Kolbenrohrs, die des Kolbens, und endlich die des
                                    gezaͤhnten Theils der Kolbenstange.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="25">
                                <head rendition="#center #wide">25. Bestimmung der Laͤnge des Hebelarms der
                                    Kraft.</head>
                                <p>Die Laͤnge des Hebelarms haͤngt von der Willkuͤhr des
                                    Kuͤnstlers ab; nur muß das am Ende desselben haͤngende Gewicht sich
                                    darnach richten.</p>
                                <p>Je laͤnger dieser ist, desto groͤßer wird der Kreis, den seine
                                    aͤußerste Spize beschreibt, desto deutlicher wird die Eintheilung des Randes
                                    des Quadranten, vor welchem er sich bewegt, und desto kleiner werden die Theile des
                                    Centners, die man noch daran ablesen kann; allein eine zu große Laͤnge
                                    waͤre mit andern Unbequemlichkeiten verbunden.</p>
                                <p>Man muß indessen hier nicht vergessen, die Schwere des Hebels mit in die Rechnung zu
                                    ziehen. Da die Hebelstange als ein regelmaͤßiger prismatischer Koͤrper
                                    betrachtet werden kann, so muß die Haͤlfte der Schwere des Hebelarms der
                                    Kraft mit in die Rechnung gezogen werden, und in eben diesem Verhaͤltnisse
                                    wird daß anzuhaͤngende Gewicht minder schwer.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="26">
                                <head rendition="#center #wide">26. Einige Bedingungen zur Eintheilung des
                                    Quadranten.</head>
                                <p>Da die Preßkraft nach groͤßeren Abtheilungen des Gewichtes bestimmt wird, und
                                    zwar nach Centnern, so muͤssen <pb n="26" facs="32258227Z/00000042" xml:id="pj001_pb026"/>ebenfalls die Eintheilungen des Quadranten nach Centnern
                                    berechnet werden. Je kleiner die Massen sind, fuͤr welche die
                                    Eintheilungspunkte gesucht werden, desto richtiger sind die Angaben dieses
                                    Instruments, desto muͤhsamer aber wird die Arbeit. Die Zwischenraͤume
                                    koͤnnen alsdann nur arithmetisch, und in gleichen Theilen getheilt werden;
                                    und diese naͤhern Eintheilungen geben nur approximative die Wahrheit an.</p>
                                <p>Wollte man nun einen Druckmesser an eine Presse anbringen, deren hoͤchste
                                    Druckkraft auf 900 Centner berechnet waͤre, so muͤßte man sich zur
                                    Theilung des Quadranten den Rechnungen unterziehen, zu welchen die folgende Formel
                                    dienen wird. Und was hier von einer Preßkraft von 900 Centnern gesagt wird, gilt
                                    nach den noͤthigen Veraͤnderungen auch fuͤr jede hoͤhere
                                    oder niedrigere.</p>
                                <p>Man kann den Winkel, den der Hebelsarm mit der Vertikal-Linie macht, von
                                    Centner zu Centner berechnen, alsdann waͤren im gegenwaͤrtigen Falle
                                    900 Rechnungen erforderlich. Fuͤr 2 Centner, als Einheit betrachtet,
                                    waͤren 900/2 = 450; fuͤr 3 Centner 900/3 = 300; fuͤr 4 Centner
                                    900/4 = 225; fuͤr 5 Centner 900/5 = 180 solche Rechnungen noͤthig.</p>
                                <p>Nennen wir, wie es im folgenden §. geschieht, den Gegendruck, der von Seiten
                                    des Druckmesserskolben im Druckrohr statt findet <hi rendition="#roman">g</hi>, so
                                    ist dieser Gegendruck, der von Seiten des Druckmesserskolben im Druckrohr, insofern
                                    er das Gleichgewicht mit der Preßkraft haͤlt, fuͤr eine Preßkraft</p>
                                <p>gleich 1 Centner = 2 Loth.</p>
                                <p>gleich 2 Centner = 4 Loth.</p>
                                <p>gleich 3 Centner = 6 Loth.</p>
                                <p rendition="#no_indent">und so weiter.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="27">
                                <pb n="27" facs="32258227Z/00000043" xml:id="pj001_pb027"/>
                                <head rendition="#center #wide">27. Methode, die Grade fuͤr die Eintheilung des
                                    Quadranten zu berechnen.</head>
                                <p>Um die Eintheilung des Quadranten vornehmen zu koͤnnen, muß man folgende
                                    Betrachtungen anstellen. Aus denselben ergibt sich alsdann die Formel, nach welcher
                                    die Rechnungen gemacht werden.</p>
                                <p>Es sey <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 8.</ref>
                                    <hi rendition="#roman #wide">MM'</hi> der einzutheilende Quadrant, <hi rendition="#roman #wide">KM</hi> der horizontale, <hi rendition="#roman #wide">KM'</hi> der vertikale Halbmesser desselben = <hi rendition="#roman">a</hi>.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">KI</hi> der Radius des gezahnten Rades = <hi rendition="#roman">b</hi>.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">KM''</hi> die Lage des Hebelarms, an dessen Ende das
                                    Gewicht <hi rendition="#roman">p</hi> wirkt, und welcher in dieser Lage mit der
                                    Druckkraft <hi rendition="#roman">g</hi>, die nach der vertikalen Richtung <hi rendition="#roman #wide">EI</hi> geschieht, in Gleichgewicht ist.</p>
                                <p>Zieht man <hi rendition="#roman">M''T</hi> auf <hi rendition="#roman #wide">KM'</hi>
                                    senkrecht, so ist <hi rendition="#roman #wide">TM''p</hi> das Moment der Kraft, und
                                        <hi rendition="#roman #wide">KIg</hi> = <hi rendition="#roman #wide">bg</hi> das
                                    Moment der Last; also <hi rendition="#roman #wide">TM''p</hi> = <hi rendition="#roman #wide">bg</hi> und <hi rendition="#roman #wide">TM''</hi> =
                                        <hi rendition="#roman">bg</hi>/<hi rendition="#roman">p.</hi>
                                </p>
                                <p>Es ist aber <hi rendition="#roman #wide">TM''</hi>
                                    <hi rendition="#roman #wide">KM''</hi>
                                    <hi rendition="#roman">sin φ</hi> = <hi rendition="#roman">a sin
                                        φ</hi>, also <hi rendition="#roman">a</hi>
                                    <hi rendition="#roman">sin φ</hi> = <hi rendition="#roman">bg</hi>/<hi rendition="#roman">p</hi> und <hi rendition="#roman">sin φ</hi> = <hi rendition="#roman">bg</hi>/<hi rendition="#roman">ap</hi>; woraus sich
                                    fuͤr jeden gegebenen Werth von <hi rendition="#roman">g</hi> die
                                    Groͤße des Winkels <hi rendition="#roman">φ</hi> oder die
                                    Groͤße des Bogens <hi rendition="#roman">M'M''</hi> in Graden und Minuten
                                    berechnen laͤßt.</p>
                                <p>Da es inzwischen einige Schwierigkeiten machen koͤnnte, den Bogen nach der
                                    gegebenen Groͤße des Winkels einzutheilen, so duͤrfte es rathsamer
                                    seyn, diese Eintheilungen nach den Sehnen vorzunehmen. Aus der Gleichung fuͤr
                                    den Winkel <hi rendition="#roman">φ</hi> laͤßt sich die Sehne des
                                    Bogens dieses Winkels leicht berechnen; sie ist naͤmlich <hi rendition="#roman">N</hi> 2 <hi rendition="#roman">a</hi> sin 1/2 <hi rendition="#roman">φ</hi>.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="28">
                                <head rendition="#center #wide">28. Lage des Cylinders.</head>
                                <p>Die Richtung der Bewegung des Preßcylinders haͤngt lediglich von der Idee ab,
                                    die der Kuͤnstler bei der Anordnung des ganzen Baues der Presse befolgen
                                    will. Der Preßstempel kann sich nach unten zu, nach oben hin, auch koͤnnte
                                        <pb n="28" facs="32258227Z/00000044" xml:id="pj001_pb028"/>er sich, unter
                                    Umstaͤnden, von der Seite her bewegen. Im ersten Falle ist die
                                    Muͤndung des Cylinders nach unten zu gerichtet, im zweiten Falle steht er auf
                                    seiner Grundflaͤche, im dritten Falle liegt er auf der Seite. Fuͤr
                                    beide erste Einrichtungen folgen Zeichnungen. Die lezte scheint noch nicht versucht
                                    worden zu seyn, und koͤnnte auch nur zu wenigen Zwecken dienen.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="29">
                                <head rendition="#center #wide">29. Lage des Druckrohrs.</head>
                                <p>Es ist vollkommen gleichguͤltig, auf welche Art das Druckrohr mit dem
                                    Preßcylinder in Verbindung gebracht wird. Es kann sich von der Seite, oder von unten
                                    in denselben oͤffnen; gewoͤhnlicher jezt wird er an der Seite
                                    angebracht.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="30">
                                <head rendition="#center #wide">30. Druck- und Preßkolben.</head>
                                <p>Die Liederung der Preß- und Druckkolben erfordert, wenn nicht alle Augenblicke
                                    Reparaturen folgen sollen, einen geuͤbteren Arbeiter.</p>
                                <p>Preßkolben ohne Liederung haben bis jezt, so weit mir bekannt ist, nur in den
                                    Reichenbach'schen Werkstellen verfertigt werden koͤnnen. So z.B. gehn ohne
                                    alle Liederung auf- und abwaͤrts die breiten Kolben jener
                                    riesenmaͤßigen Wassersaͤulen-Maschinen in der Gegend um
                                    Reichenhall, die durch ihr kraftvolles inneres Leben, durch ihren ununterbrochenen
                                    ruhigen Gang, ihre außerordentliche Wirksamkeit und den Widerstand, den sie gegen
                                    die zerstoͤrenden Kraͤfte leisten, die sie so standhaft
                                    uͤberwaͤltigen, die Kuͤhnheit des Erfinders rechtfertigen, und
                                    diese neue Eroberung auf dem graͤnzenlosen Gebiete der Kunst fuͤr die
                                    Nachkommenschaft sichern.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="31">
                                <head rendition="#center #wide">31. Material zu den Hauptbestandtheilen der
                                    Presse.</head>
                                <p>Der Preßcylinder fuͤr Maschinen von großer Wirksamkeit muß von gutem Gußeisen,
                                    mit hinlaͤnglich starken Waͤnden <pb n="29" facs="32258227Z/00000045" xml:id="pj001_pb029"/>seyn; einige Schriftsteller haben vorgeschlagen, ihn von
                                    Holz mit starken eisernen Baͤndern zu machen, allein zu großen Pressen
                                    wuͤrden diese bald zerspringen, und zu Pressen von geringer Kraft sind andere
                                    Druckmittel genug vorhanden. Die Druckroͤhren, die eine weit geringere Gewalt
                                    auszuhalten haben, koͤnnen aus Kupfer oder Messing gegossen, so wie
                                    saͤmmtlicher Roͤhrenapparat zu den zusammengesezteren Pumpenpressen.
                                    Alle diese Roͤhren muͤssen aber dicke Waͤnde haben, welche die
                                    Verbindung der uͤbrigen Stuͤcke mit denselben nothwendig macht, wie
                                    dieses aus einer zweiten Abhandlung, worin das reine Mechanische
                                    hauptsaͤchlich behandelt werden soll, deutlich erfolgen wird.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="32">
                                <head rendition="#center #wide">32. Theil der Presse, der die zu pressenden Materien
                                    fassen soll.</head>
                                <p>Derjenige Theil der Presse, der die zu pressenden Stoffe fassen soll, ist auf eine
                                    sinnreiche Art in England eingerichtet worden.</p>
                                <p>Man begnuͤgt sich gewoͤhnlich, die zu pressenden Materien, vermittelst
                                    einer einzigen beweglichen Preßbohle, oder eines beweglichen Preßkastens,
                                    fuͤr Stoffe weicher oder saftiger Natur, durch den Preßkolben an die oberen
                                    unbeweglichen starken Preßbalken andruͤcken zu lassen. Der neue Vorschlag
                                    geht dahin, beide Preßbohlen, die obere und die untere, gleichzeitig gegen einander
                                    zu bewegen.</p>
                                <p>Diese Einrichtung hat den Vortheil, daß sie den Gang des Kolbens um die
                                    Haͤlfte verkuͤrzet; und ist dann besonders nuͤzlich, wenn
                                    elastische Stoffe, die ein großes Volumen einnehmen, wie z.B. Wolle oder Baumwolle,
                                    zur Erleichterung des Transports, in einen engeren Raum zusammengepreßt werden
                                    sollen.</p>
                                <p>Der Leser wird diese Einrichtung aus <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 9.</ref> und aus folgender Beschreibung
                                    naͤher kennen lernen.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">AA</hi> obere Druckplatte von geschmiedetem Eisen.</p>
                                <pb n="30" facs="32258227Z/00000046" xml:id="pj001_pb030"/>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">BB</hi> untere am Preßstempel befestigte
                                    Druckplatte.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">C</hi> eiserne, von beiden Seiten gezahnte Kolbenstange. Von
                                    beiden Seiten greifen die Zaͤhne in die Raͤder <hi rendition="#roman #wide">EE</hi>.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">D</hi> Cylinder, in welchem der Preßkolben sich bewegt.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">FF</hi> eiserne nach unten zu mit Zaͤhnen
                                    versehene Baͤume, in welche die Raͤder <hi rendition="#roman #wide">EE</hi> greifen.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">GG</hi> hohle Cylinder, in welchen die Baͤume
                                        <hi rendition="#roman #wide">FF</hi> mit Leichtigkeit auf- und
                                    abwaͤrts sich bewegen, und die durch ihre Bewegung abwechselnd die obere
                                    Druckplatte <hi rendition="#roman">A</hi>, an welche sie befestigt sind, auf-
                                    und abwaͤrts fuͤhren.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">HH</hi> starke, gut in einander gefuͤgte
                                    Baͤume, die das Geruͤste der Presse bilden.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">II</hi> kleine Rollen, die das Spiel der beweglichen
                                    Baͤume erleichtern, und ihre Entfernung von den Raͤdern <hi rendition="#roman #wide">EE</hi> verhindern.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="33">
                                <head rendition="#center #wide">33. Presse, die nach unten zu wirkt.</head>
                                <p>Diese Presse ist vom Herrn v. <hi rendition="#wide">Turner</hi> entworfen worden. Man
                                    findet sie im Hesperus abgebildet 1813, 3tes Heft <hi rendition="#roman">pag</hi>.
                                    98., aus welcher Zeitschrift sie hier nachgezeichnet und die Beschreibung derselben,
                                    zum Theil woͤrtlich, entlehnt worden ist.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">Fig. F. a.</hi> Kolbenrohr von 1'' Durchmesser innerer
                                    Lichte, und 36'' Hoͤhe.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">b</hi> anderes Kolbenrohr, von 6'' Weite und 30''
                                    Laͤnge; bei <hi rendition="#roman">c</hi> mit dem Rohre <hi rendition="#roman">a</hi> durch die lederne Liederung und die Schrauben <hi rendition="#roman">D</hi> verbunden.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">e</hi> Kolbenstange, die sich in dem Druckrohre <hi rendition="#roman">a</hi> mit dem Kolben <hi rendition="#roman">f</hi>
                                    bewegt.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">g</hi> anderer Kolben, der sich in dem Preßcylinder <hi rendition="#roman">b</hi> auf- und nieder bewegt.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">h</hi> Ventil, welches sich nach unten oͤffnet. Es ist
                                    von Leder, und ein rundes dickes Eisenblech, etwas groͤßer als die obere
                                    Roͤhrenmuͤndung, ist an demselben fest angenietet. <pb n="31" facs="32258227Z/00000047" xml:id="pj001_pb031"/>Das Leder wird durch zwei
                                    Naͤgel <hi rendition="#roman">i</hi> festgemacht. Der Hacken <hi rendition="#roman">k</hi> hindert, daß das Ventil sich nicht mehr als um die
                                    Haͤlfte oͤffnet.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">l</hi> ein Stirnrad, das in die Zaͤhne eingreift, die
                                    an dem obern Ende der Kolbenstange <hi rendition="#roman">e</hi> angebracht sind. Wo
                                    die Zaͤhne aufhoͤren, ist ein Absaz <hi rendition="#roman">n</hi>,
                                    damit die Kolbenstange nur bis dahin ins Rohr eindringe.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">o</hi> eine Rolle, die das Zuruͤckweichen der
                                    Kolbenstange <hi rendition="#roman">e</hi> verhindert.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">p</hi> Absaz an dem Preßkolben <hi rendition="#roman">g</hi>,
                                    der das weitere Eindringen in den Preßcylinder verhindert.</p>
                                <p>Die Liederung des Kolbens <hi rendition="#roman">f</hi> ist von Leder, und so auch
                                    die Liederung des Kolbens <hi rendition="#roman">g</hi>.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">q</hi> Seitenoͤffnung am Druckrohr zur
                                    Einschuͤttung des Wassers.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">r</hi> Krahnen an dem Preßcylinder, zum Abfluß des
                                    Wassers.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">ss</hi> Roͤhrenarme, vermittelst welcher die
                                    Maschine durch die Tragbaͤume <hi rendition="#roman">t</hi> getragen
                                    wird.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">uu</hi> Druckbaͤume, um die Maschine
                                    waͤhrend des Pressens vor dem Aufheben zu schuͤzen.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">v</hi> Ein beweglicher Block, der nach geendigter Pressung
                                    weggehoben wird, damit der Preßschragen leicht herausgenommen werden
                                    koͤnne.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">x</hi> Preßkasten.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">y</hi> das zu pressende Material.</p>
                                <p>Der Verfasser, um die Wirkung dieser Presse zu berechnen, nimmt an, daß der Arm der
                                    Kurbel 13<hi rendition="#roman">''</hi>, der Halbmesser des Stirnrades 2 1/2 lang
                                    sey, und die Kraft des Arbeiters 50 Pfund betrage. Aus diesen Momenten ergibt sich
                                    eine Kraft von 260 Pfund fuͤr den Druckkolben.</p>
                                <p>Da nun der Durchmesser des Druckrohrs 1 Zoll, und der Durchmesser des Preßcylinders 6
                                    Zoll haͤlt, und sich die Gewichter gleich hoher Wassercylinder wie die
                                    Quadrate ihrer Durchmesser verhalten, so verhaͤlt sich</p>
                                <pb n="32" facs="32258227Z/00000048" xml:id="pj001_pb032"/>
                                <p>
                                    <figure rend="text" xml:id="tx001048a">
                                        <graphic url="32258227Z/tx001048a"/>
                                        <figDesc>Textabbildung Bd. 1, S. 32</figDesc>
                                    </figure>
                                </p>
                                <p rendition="#no_indent">gleich 36 . 360 = 12960 Pfund = 129 1/2 Ctur.</p>
                                <p>Diese Maschine nimmt einen Raum von 2 bis 3 Fuß im Durchmesser ein, und ist an 12
                                    Schuh hoch.</p>
                                <p>Sie hat das Unbequemliche, daß man vermittelst einer kleinen Kanne das Wasser in die
                                    Druckroͤhre durch die Oeffnung <hi rendition="#roman">q</hi> eingießen, und
                                    diese Operation ohngefaͤhr 30mal wiederholen muß, ehe der Preßkolben seine
                                    volle Bewegung verrichtet hat. Denn da beide Cylinder 30 Zoll lang sind, so kommt
                                    nur, wenn der Kolben das Wasser aus der Druckroͤhre in den Preßcylinder
                                    getrieben, ungefaͤhr 1 Zoll hoch Wasser in den Preßcylinder zu stehen, der
                                        6<hi rendition="#roman">''</hi> im Durchmesser hat.</p>
                            </div>
                            <div type="section" n="34">
                                <head rendition="#center #wide">34. Beschreibung einer Presse, die nach oben zu
                                    wirkt.</head>
                                <p>
                                    <ref rend="new">
                                        <hi rendition="#roman">Fig.</hi> 4.</ref>
                                    <hi rendition="#roman">a</hi> die Druckroͤhre.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">b</hi> Eine Hanfkammer, durch welche die Druckroͤhre
                                        <hi rendition="#roman">a</hi> luftdicht verschlossen ist.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">c</hi> Die Kolbenstange.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">d</hi> Das Scherengestaͤnge, welches vermittelst des
                                    Hebels <hi rendition="#roman">e</hi> die Stange <hi rendition="#roman">c</hi>
                                    lothrecht auf- und nieder zieht.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">f</hi> und <hi rendition="#roman">i</hi> zwei
                                    Sauge-Ventile.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">g</hi> und <hi rendition="#roman">h</hi> zwei
                                    Druck-Ventile.</p>
                                <p>Diese vier Ventile stehen mit der kleinen Druckroͤhre in Verbindung. Geht,
                                    z.B., der in <hi rendition="#roman">A</hi> befindliche Kolben aufwaͤrts, so
                                    folgt ihm das Wasser im Recervoir <hi rendition="#roman #wide">klmn</hi> nach. Beim
                                    Niedergange preßt er dasselbe durch das Ventil <hi rendition="#roman">g</hi>, und
                                    die Roͤhre <hi rendition="#roman">o</hi>, in den großen Preßcylinder <hi rendition="#roman">A</hi>, wo dasselbe den an dessen inneren Waͤnden
                                    genau anschließenden Kolben in die Hoͤhe zu treiben noͤthiget. Bei dem
                                    Niedergange des Druckkolbens steigt das Wasser durch die Roͤhre <hi rendition="#roman">p</hi> und das Ventil <hi rendition="#roman">i</hi>, und
                                    fuͤllt den leeren Raum oberhalb des Kolbens <pb n="33" facs="32258227Z/00000049" xml:id="pj001_pb033"/>aus. Der in die Hoͤhe
                                    gehende Kolben druͤckt nun das Wasser, durch das Ventil <hi rendition="#roman">h</hi> und die Roͤhre <hi rendition="#roman">r</hi>,
                                    aus der Stelle, wo es abermals seinen Weg durch die Roͤhre <hi rendition="#roman">o</hi> in den Preßcylinder nimmt.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">t</hi> ein Sicherheits-Ventil, oben an der
                                    Roͤhre <hi rendition="#roman">r</hi>. Dieses Ventil oͤffnet sich nach
                                    außen. Es kann willkuͤhrlich beschwert werden, und oͤffnet sich
                                    alsdann von selbst, sobald der erforderliche Druck hervorgebracht ist. Es verhindert
                                    das Zerspringen des Cylinders <hi rendition="#roman">A</hi>.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman">A</hi> Preßcylinder.</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">uuu</hi> fuͤnf starke, aber sehr kurze, eiserne
                                    Stangen, die auf dem Kolben in <hi rendition="#roman">A</hi> angebracht sind, von
                                    denen eine durch den uͤber den Cylinder angeschraubten Riegel geht, um die
                                    senkrechte Bewegung des Kolbens zu erleichtern. <hi rendition="#roman">v</hi>
                                    hoͤlzerner Rost, den die Stangen <hi rendition="#roman">u</hi>
                                    saͤmmtlich tragen. Zur Seite desselben sind zwei Riegel angebracht, die auf
                                    Stahlfedern liegen, und 1 1/2 Zoll dicke Walzen tragen, welche quer uͤber den
                                    Rost gehen. Jene Stahlfedern sind so stark, daß sie die auf dem Roste liegenden
                                    Kasten und Preßkasten <hi rendition="#roman">w</hi> und <hi rendition="#roman">x</hi>, auch wenn der innere <hi rendition="#roman">x</hi> mir der
                                    auszupressenden Materie angefuͤllt ist, so tragen koͤnnen, daß die
                                    Walzen sich drehen, ohne den Rost zu beruͤhren.</p>
                                <p>Diese ganze Presse wird bis an die Linie, welche den Fußboden andeutet, in die Erde
                                    gelegt, und dicht uͤber dem Fußboden befindet sich</p>
                                <p>
                                    <hi rendition="#roman #wide">zz</hi> ein Rahmen, auf welchem eine Fortsezung von
                                    Walzen sich befindet.</p>
                                <p>Die ganze Walzenvorkehrung dienet dazu, die Preßkasten <hi rendition="#roman">w</hi>
                                    und <hi rendition="#roman">x</hi> mit Leichtigkeit aus und in die Presse zu
                                    bewegen.</p>
                                <p>Der Kasten <hi rendition="#roman">w</hi> hat auf dem Boden einen Rost; der andere
                                    oder innere Kasten ist ganz durchloͤchert, um dem Safte den Abzug in den
                                    innern zu gestatten; deshalb auch zur Aufnahme desselben der Rost.</p>
                                <pb n="34" facs="32258227Z/00000050" xml:id="pj001_pb034"/>
                                <p>Ist nun der innere Kasten <hi rendition="#roman">x</hi> gefuͤllt, und wird die
                                    Presse in Bewegung gesezt, so druͤckt sich, bei dem Bewegen der Theile <hi rendition="#roman #wide">uvwx</hi> in die Hoͤhe, der innere Kasten an die
                                    Preßbohle <hi rendition="#roman">B</hi> so an, daß diese die ganze
                                    Oberflaͤche des Kastens <hi rendition="#roman">x</hi>, der 16 Quadratschuh
                                    Oberflaͤche hat, einnimmt.</p>
                                <p>Ist das Abpressen erfolgt, so wird der am Cylinder <hi rendition="#roman">A</hi>
                                    angebrachte Kranen <hi rendition="#roman">D</hi> geoͤffnet, durch welchen das
                                    Wasser wieder in das Reservoir <hi rendition="#roman #wide">klmn</hi> abfließt.</p>
                                <p>Den Bau des in der Zeichnung vorgestellten Holzwerkes muß man sich doppelt
                                    denken.</p>
                                <p>Ist der Kasten auf die Rollen <hi rendition="#roman #wide">zz</hi> gebracht, so wird
                                    der innere <hi rendition="#roman">x</hi> vermittelst eines auf dem untern <hi rendition="#roman">w</hi> bei <hi rendition="#roman">F</hi> befindlichen
                                    Charniers uͤbergeschlagen, um den Kuchen herausfallen zu lassen.</p>
                                <p>Man sieht, daß diese Presse, die in einigen großen franzoͤsischen
                                    Zuckerfabriken thaͤtig gewesen ist, sich besonders zu Cider- und
                                    Weinpressen, mit einigen zweckmaͤßigen Abaͤnderungen, anwenden lassen
                                    wird.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
</TEI>
