<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dingler-Online | Das digitalisierte Polytechnische Journal</title>
        <title type="sub">Band 1, Jahrgang 1820</title>
        <title type="sub">Fortschritte der Oekonomie, Künste etc. in Italien im J. 1819.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Humboldt-Universität</publisher>
        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        <date when="2012"/>
        <idno type="URL">http://dingler.culture.hu-berlin.de/article/pj001/ar001048</idno>
        <availability status="free">
          <p>Distributed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 Unported License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title level="j">Dingler-Online | Das digitalisierte Polytechnische Journal</title>
        <respStmt>
          <resp>Projektträger:</resp>
          <name xml:id="HU">Humboldt-Universität zu Berlin</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>in Kooperation mit:</resp>
          <name>Sächsische Landesbibliothek &#x2013; Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>gefördert durch:</resp>
          <name>Deutsche Forschungsgemeinschaft</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Volltextdigitalisierung durch:</resp>
          <name xml:id="Editura">Editura GmbH &amp; Co.KG, Berlin</name>
        </respStmt>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Fortschritte der Oekonomie, Künste etc. in Italien im J. 1819.</title>
            <author><name>Schultes, Julius Hermann</name></author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>            
            <date type="first">1820</date>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Polytechnisches Journal</title>
            <idno type="volume">1</idno>
            <idno type="page">477-497</idno>
          </seriesStmt>
        </biblFull>
        <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Polytechnisches Journal</title>
                        <editor role="editor">Dr. Johann Gottfried Dingler</editor>
                        <idno type="local">32258227Z</idno>
                        <imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                            <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                            <publisher>J. G. Cotta'sche Buchhandlung</publisher>
                            <date>1820</date>
                            <note>Exemplar SLUB Dresden, Bibliotheksbarcode 32258227Z</note>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Optical character recognition and basic TEI encoding by Editura GmbH &amp; Co.KG, Berlin
          2009-2012.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <hyphenation eol="hard">
          <p>All soft end-of-line hyphenation has been removed.</p>
        </hyphenation>
        <normalization method="silent">
          <p>No text-decoration elements were captured, such as decorated capital letters at the beginning of
            chapters or text-separators.</p>
          <p>All references to printed sheets were captured.</p>
        </normalization>
        <correction method="markup">
          <p>As far as possible all errata-lists printed in the journal have been realised, using the element
            <gi scheme="TEI">orig</gi> to mark the original text and <gi scheme="TEI">corr</gi> to mark
            the correction given in the errata-list.</p>
        </correction>
        <quotation marks="all">
          <p>All passages set off by quotation marks were marked by the element <gi scheme="TEI">q</gi>
            including the quotation mark inside the tag. In case of repeating quotation marks in front of
            each line, only the first and the last quotation mark was obtained. And the element <gi
              scheme="TEI">q</gi>'s @type-attribute was set to the value &#x201C;preline&#x201D;.</p>
        </quotation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text type="art_undef" subtype="publ_secondary" n="48" xml:id="ar001048">
                        <front>
                            <titlePart type="number" rendition="#center">XLVIII.</titlePart>
                            <titlePart type="main" rendition="#center #wide">Uebersicht der Fortschritte der Oekonomie,
                                der Künste und Gewerbe in Italien im Jahre 1819.</titlePart>
                            <titlePart type="sub" rendition="#center">Aus der <bibl><title level="j">Biblioteca italiana</title> des Herrn <persName role="editor">Joseph Acerbi</persName>, Jaͤnner
                                    1820 (Seite 142 – Seite 160.)</bibl></titlePart>
                            <titlePart type="sub" rendition="#center">
                                <hi rendition="#small">Uebersezt von</hi>
                                <persName role="translator">Julius Hermann
                                Schultes</persName>, Botaniker.</titlePart>
                            <titlePart type="sub" rendition="#center #wide">Ackerbau.</titlePart>
                            <titlePart type="column">Fortschritte der Oekonomie, Künste etc. in Italien im J.
                                1819.</titlePart>
                        </front>
                        <body>
                            <div type="section">
                                <p rendition="#no_indent">Das Werkchen des beruͤhmten Professors <hi rendition="#wide">Giobert</hi> uͤber die <hi rendition="#wide">Noggensaat
                                        als Duͤnger</hi>
                                    <note place="bottom" anchored="true" n="186)">
                                        <pb n="477" facs="32258227Z/00000493" xml:id="pj001_pb477_n194"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Del sovescio e nuovo sistema di cultura fertilizzante
                                                senza dispendio di concio di G. A. <hi rendition="#wide">Giobert</hi>.
                                                Torino.</hi> 1819. <hi rendition="#roman">presso Gaetano Balbino,
                                                in</hi> 8. <hi rendition="#roman">di pag.</hi> 84.</p>
                                    </note> in dem Ackerbaue Italiens Epoche machen, und zwar hauptsaͤchlich
                                    dort, wo die zweijaͤhrige Wechselwirthschaft zwischen Getreide- und
                                    Maisbau eingefuͤhrt ist. Wir haben dasselbe in zwei ziemlich
                                    umstaͤndlichen Auszuͤgen bekannt gemacht. Hr. Graf <persName type="misc">Carl Verri</persName> widersezte sich mit
                                    vielleicht uͤberfluͤßigem Pyrrhonismus dem Hrn. <persName type="misc">Giobert</persName>; er bestritt einige Resultate und
                                    zweifelte an gewissen Theorien, indem er sich zu derselben <pb n="478" facs="32258227Z/00000494" xml:id="pj001_pb478"/>Zeit als <hi rendition="#wide">rein praktischer Landwirth</hi> erklaͤrte<note place="bottom" anchored="true" n="187)">
                                        <pb n="478" facs="32258227Z/00000494" xml:id="pj001_pb478_n195"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Lettera del conte <hi rendition="#wide">Carlo
                                                    Verri</hi> ad un amico sull' opera del sovescio e nuovo di cultura
                                                fertilizzante senza dispendio di concio di G.A. <hi rendition="#wide">Giobert</hi>. Milano,</hi> 1819, <hi rendition="#roman">presso Gio.
                                                Silvestri, in</hi> 8. <hi rendition="#roman">di pag.</hi> 22.</p>
                                    </note>. Ob die Praxis allein genug ist, um die Natur gehoͤrig fragen zu
                                    koͤnnen, ob sie hinreicht, um ihre Antwort richtig auslegen zu
                                    koͤnnen; dieß werden <hi rendition="#wide">die sechs erlaͤuternden
                                        Briefe</hi>
                                    <note place="bottom" anchored="true" n="188)">
                                        <pb n="478" facs="32258227Z/00000494" xml:id="pj001_pb478_n196"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Del sovescio di segale di G.A. <hi rendition="#wide">Giobert</hi>. Lettere dilucidative e commenti. Torino,</hi> 1819
                                                <hi rendition="#roman">in</hi> 8. <hi rendition="#roman">presso Gaetano
                                                Balbino.</hi> (In allem sechs.)</p>
                                    </note>, welche als Antwort auf die Schrift des Grafen <hi rendition="#wide">Verri</hi> nach und nach von einem Anonymen, und wie wir glauben von Herrn
                                    Professor <persName type="misc">Giobert</persName> selbst,
                                    geschrieben wurden, beweisen. Der dritte Brief enthaͤlt vor allen
                                    uͤbrigen alles, was bisher uͤber die Theorie des Duͤnger's
                                    Gutes geschrieben wurde, und traͤgt das Gepraͤge des Meisters. Aber
                                    kaum war dieser dritte Brief erschienen, als Hr. Graf <persName type="misc">Verri</persName> darauf antwortete<note place="bottom" anchored="true" n="189)">
                                        <pb n="478" facs="32258227Z/00000494" xml:id="pj001_pb478_n197"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Riposta del conte Carlo <hi rendition="#wide">Verri</hi> alle lettere dilucidative sul sovescio di segale di
                                                    <persName type="misc">G.A. Giobert</persName>.
                                                Milano, 1819, presso Gio. Silvestri in 8. di pag. 50</hi>.</p>
                                    </note> und auf diese Antwort blieb auch Prof. <persName type="misc">Giobert</persName> die seinige nicht schuldig, indem er <hi rendition="#wide">Verri</hi>'s Brief in Turin, mit vielen Noten versehen, neu
                                    auflegen ließ<note place="bottom" anchored="true" n="190)">
                                        <pb n="478" facs="32258227Z/00000494" xml:id="pj001_pb478_n198"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Riposta del conte Carlo <hi rendition="#wide">Verri</hi> alle lettere dilucidative sul sovescio di segale di G.A.
                                                    <persName type="misc">Giobert</persName>.
                                                Seconda edizione corredata di note da G.A. Giobert. Torino,</hi> 1819,
                                                <hi rendition="#roman">presso Gaetano Balbino, in</hi> 8. <hi rendition="#roman">di pag.</hi> 94.</p>
                                    </note>. Auch Doctor <hi rendition="#wide">Bassi</hi> von <hi rendition="#wide">Lodi</hi> gefiel es, sich in diesen Streit einzulassen<note place="bottom" anchored="true" n="191)">
                                        <pb n="478" facs="32258227Z/00000494" xml:id="pj001_pb478_n199"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Osservazioni del dott. Agostino Bassi di Lodi
                                                sull'opera del sovescio etc. Lodi,</hi> 1819, <hi rendition="#roman">presso Pallavicino, in</hi> 8. <hi rendition="#roman">di pag.</hi>
                                            50.</p>
                                    </note>.</p>
                                <pb n="479" facs="32258227Z/00000495" xml:id="pj001_pb479"/>
                                <p>Allein er hatte sehr Unrecht sein Werkchen herauszugeben, ohne vorher alle <hi rendition="#wide">erlaͤuternde Briefe</hi> gelesen zu haben, in welchen
                                    lezteren einige seiner eigenen Zweifel aufgeloͤst sind. Seine Beobachtungen
                                    bestreiten weniger das System an sich selbst, als die Anwendbarkeit desselben in der
                                    Landwirthschaft der Landschaft von Lodi, und daher ist auch das Interesse seines
                                    Buches rein oͤrtlich.</p>
                                <p>Ungeachtet dieser Widerspruͤche wurde die Idee des Professors <hi rendition="#wide">Giobert</hi> beinahe von allen Landwirthen mit Beifall
                                    an- und aufgenommen; Tausende derselben werden dieses Jahr anfangen dieselben
                                    Versuche anzustellen, welche er bereits vorgenommen hat. Der Verfasser dieses
                                    Aufsazes hat unter andern auch beilaͤufig 200 mailaͤndische Ruthen mit
                                    Roggen bebaut, welcher umgeackert werden und als Duͤnger fuͤr die
                                    Maissaat im naͤchsten Fruͤhlinge dienen soll. Er wird den Erfolg
                                    seiner Beobachtungen in diesem Journale bekannt machen.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Sinken der Preise der Lebensmittel.</head>
                                <p>Indem wir uͤber das Werk des Hrn. <persName type="misc">Giobert</persName> Bericht erstatteten, wollten wir nicht unterlassen, eine
                                    seiner Anmerkungen anzufuͤhren, in welcher er uns Zeichen von schlechter
                                    Vorbedeutung uͤber den kuͤnftigen Werth der Lebensmittel in Italien
                                    verkuͤndet. Wir leben des Vertrauens, daß die Weisheit der italienischen
                                    Regierungen einen der wichtigsten Zweige unserer Wohlfahrt zu wuͤrdigen
                                    wissen wird, und dieß um so mehr, als unter die Veranlassungen dieses Sinkens nicht
                                    blos die Witterung, Zeitverhaͤltnisse (<hi rendition="#roman">stagions</hi>),
                                    sondern auch andere Gruͤnde gerechnet werden muͤßen, welche von
                                    unseren Handlungsverbindungen und von der Politik abhaͤngen; dergleichen
                                    sind: die Einfuhr des Getreides von Odessa, die Fortschritte der russischen und
                                    tuͤrkischen Schiffahrt und die <pb n="480" facs="32258227Z/00000496" xml:id="pj001_pb480"/>Abgaben, welche auf die Einfuͤhrung der Getreide
                                    nach Spanien und Portugal gelegt sind.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Werke uͤber den Ackerbau.</head>
                                <p>Es sind in diesem Jahre noch viele andere Werke uͤber die verschiedenen Zweige
                                    des Landbaues in Italien erschienen. Die zwei merkwuͤrdigsten derselben waren
                                    jenes des Hrn. <persName type="misc">Tavanti</persName> von
                                    Toskana <q>»uͤber die Oliven<note place="bottom" anchored="true" n="192)">
                                            <pb n="480" facs="32258227Z/00000496" xml:id="pj001_pb480_n200"/>
                                            <p>
                                                <hi rendition="#roman">Trattato teorico pratico completo sull'olivo, che
                                                    comprende la sua istoria naturale e quèlla della sua cultura;
                                                    un sistema botanico per distruggerne e per enumerarne le
                                                    varietá, il modo di propagarlo, di potarlo, d'innestarlo, di
                                                    coltivarlo, di provenirne e di risanarne le malattie etc. di
                                                    Giuseppe <hi rendition="#wide">Tavanti</hi>. Firence,</hi> 1819, <hi rendition="#roman">tipografia Piatti, vol.</hi> 2 <hi rendition="#roman">in</hi> 8. <hi rendition="#roman">con tav. in
                                                    rame.</hi>
                                            </p>
                                        </note>,«</q> von welchem wir unlaͤngst einen Auszug geliefert
                                    haben und der <hi rendition="#wide">Ackerbau-Katechismus</hi> von Dr.
                                        <persName type="misc">Pollini</persName>, welcher in Verona
                                    gedruckt, und von der dortigen Ackerbaugesellschaft gekroͤnt wurde; ein Werk,
                                    wuͤrdig des in der litterarischen Welt ruͤhmlichst bekannten
                                    Verfassers, welches auch die zuerkannte Ehre ganz verdient<note place="bottom" anchored="true" n="193)">
                                        <pb n="480" facs="32258227Z/00000496" xml:id="pj001_pb480_n201"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Catechismo agrario coronato dall academia di
                                                agricoltura, commercio ed arti di Verona, di <hi rendition="#wide">Ciro
                                                    pollini</hi>. Verona,</hi> 1819, <hi rendition="#roman">dalla
                                                società tipografica in</hi> 8. <hi rendition="#roman">di
                                                pag.</hi> 464.</p>
                                    </note>. Der Pfarrer von Mosciano (<hi rendition="#roman">Abbé
                                    Rastelli</hi>), schrieb den <q>»Doktor auf dem Lande<note place="bottom" anchored="true" n="194)">
                                            <pb n="480" facs="32258227Z/00000496" xml:id="pj001_pb480_n202"/>
                                            <p>
                                                <hi rendition="#roman">Il Dottor della villa, opera agraria divisa in
                                                    4to veglie dal reverendo sig. dott. Angelantiano <hi rendition="#wide">Rastelli</hi>, paroce di Mosciano.
                                                    Ancona.</hi> 1818 <hi rendition="#roman">in</hi> 8.</p>
                                        </note>;«</q> Hr. <persName type="misc">Filiasi</persName>: <q>»uͤber die Holzausrottung auf den
                                            Bergen<note place="bottom" anchored="true" n="195)">
                                            <pb n="480" facs="32258227Z/00000496" xml:id="pj001_pb480_n203"/>
                                            <p>
                                                <hi rendition="#roman">Sopra il dissoscamento</hi>
                                                <hi rendition="#roman">dei monti, del sig. Jacopo <hi rendition="#wide">Filasi</hi>. (Memorie scientifiche e letterarie dell' Atenko di
                                                    Treviso, tomo</hi> II.<hi rendition="#roman">)</hi>
                                            </p>
                                        </note>;«</q> Hr. <persName type="misc">Tappani</persName>: <q>»uͤber den Ackerbau von <pb n="481" facs="32258227Z/00000497" xml:id="pj001_pb481"/>Treviso<note place="bottom" anchored="true" n="196)">
                                            <pb n="481" facs="32258227Z/00000497" xml:id="pj001_pb481_n204"/>
                                            <p>
                                                <hi rendition="#roman">Dell' agricoltura trevigiana del dottor Agostino
                                                        <hi rendition="#wide">Fappani</hi>. (ibid.)</hi>
                                            </p>
                                        </note>;«</q> Pater <hi rendition="#wide">Columella</hi>:
                                        <q>»uͤber die Weinbeeren und uͤber die Art, Oel daraus zu
                                            preffen<note place="bottom" anchored="true" n="197)">
                                            <pb n="481" facs="32258227Z/00000497" xml:id="pj001_pb481_n205"/>
                                            <p>
                                                <hi rendition="#roman">De vinacciuoli, e del modo di estrarne l'oglio, e
                                                    di altri vantaggi che si possono ottenere dai medesimi. Memoria del
                                                    P. Niccola <hi rendition="#wide">Columella</hi> Onorati. Napoli</hi>
                                                1818, <hi rendition="#roman">tipografia Flautina, in</hi> 8. <hi rendition="#roman">Vantaggi che sono stati smentiti dalle esperienze
                                                    fatte dal R. Istituto d'incoraggimento di Napoli</hi> 1. <hi rendition="#roman">Aprile</hi> 1819.</p>
                                        </note>;«</q> Hr. <persName type="misc">Franz
                                        Verita</persName>: <q>»uͤber die Erle<note place="bottom" anchored="true" n="198)">
                                            <pb n="481" facs="32258227Z/00000497" xml:id="pj001_pb481_n206"/>
                                            <p>
                                                <hi rendition="#roman">Memoria sull ontano del sign. Francesco <hi rendition="#wide">Verità</hi> di Modigliana. (Atti dell'
                                                    Academia dei Georgofili di Firenze, no.</hi> 5. <hi rendition="#roman">pag.</hi> 130.)</p>
                                        </note>« </q> und Hr. <persName type="misc">Vechietti Poltri</persName>: <q>»uͤber eine neue Methode des
                                            Kalkbrennens<note place="bottom" anchored="true" n="199)">
                                            <pb n="481" facs="32258227Z/00000497" xml:id="pj001_pb481_n207"/>
                                            <p>
                                                <hi rendition="#roman">Sopra una nuova pratica per cuocere in breve
                                                    tempo il sasso e convertirlo in calcina. Memoria del sig. <hi rendition="#wide">Vecchietti Poltri</hi>, letta nell' adunanza
                                                    del</hi> 13. <hi rendition="#roman">dicembre</hi> 1818. <hi rendition="#roman">(ibi. pag.</hi> 74.)</p>
                                        </note> «</q>. Die haͤufig wiederholten Auflagen
                                    landwirthschaftlicher Werke aller Art beweisen deutlich, daß das Studium des
                                    Ackerbaues in Italien nicht vernachlaͤßigt ist<note place="bottom" anchored="true" n="200)">
                                        <pb n="481" facs="32258227Z/00000497" xml:id="pj001_pb481_n208"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Istituzioni elementari di agricoltura del <hi rendition="#wide">Fabrioni</hi>, con note di G.A.<hi rendition="#wide">Giobert</hi>. Milano</hi> 1819. <hi rendition="#roman">in</hi> 16. <hi rendition="#roman">presso Silvestri.
                                                – Dell arte del fare il vino, del <hi rendition="#wide">medesimo</hi>, Silvestri. – <hi rendition="#wide">Onorati</hi> dell' educazione dei Bigatti, Silvestri. – <hi rendition="#wide">De Capitani</hi>, Bigatti.</hi> Siehe <hi rendition="#roman">pag.</hi> 484, 205te Note. – <hi rendition="#roman">Saggi di agricoltura pratica sulla coltivazione dei
                                                gelsi e delle viti del conte <hi rendition="#wide">Carlo Verri</hi>,
                                                presso Silvestri. – <hi rendition="#wide">Pozzi</hi>: del vino,
                                                presso il medesimo. <hi rendition="#wide">Dandolo:</hi> Dell' arte di
                                                governare i bachi da seta ecc., terza edizione, presso Sonzogno.</hi>
                                            – Es waͤre zu ermuͤdend, alle neuen Auflagen hier
                                            wieder aufzuzaͤhlen, und wir glauben, daß die angefuͤhrten
                                            hinreichen.</p>
                                    </note>.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <pb n="482" facs="32258227Z/00000498" xml:id="pj001_pb482"/>
                                <head rendition="#center #wide">Arbeiten uͤber den Ackerbau im
                                    Koͤnigreiche Neapel.</head>
                                <p>Im Koͤnigreiche Neapel erscheint in diesem Jahre zum erstenmal ein Journal,
                                    welches ausschließlich dem Landbaue gewidmet ist; allein die Hefte desselben kommen
                                    immer sehr spaͤt zu uns, wiewohl es der Herausgeber nicht an
                                    Puͤnktlichkeit fehlen laͤßt. Es enthaͤlt indessen nur wenige
                                    wichtige Gegenstaͤnde, wenigstens fuͤr unsere Belehrung in
                                    Ober-Italien; wir ehren es einstweilen als einen schoͤnen Beweis, wie
                                    sehr der Eifer sich in der Oekonomie zu unterrichten, auch in diesen Provinzen sich
                                    verbreitet. Man kann aus diesem Journale sich einigen Begriff von dem Zustande
                                    abstrahiren, in welchem der Ackerbau sich gegenwaͤrtig in beiden Sicilien
                                    befindet. Ueberall sind in diesem Reiche <hi rendition="#wide">oͤkonomische
                                        Gesellschaften</hi> errichtet, welche von ihren eigenen Arbeiten Rechenschaft
                                    geben. Der Wunsch thaͤtig zu seyn, und die Wissenschaft zu foͤrdern,
                                    faͤngt an, sich daselbst uͤberall zu verbreiten. Die in den zwei vor
                                    uns liegenden Baͤnden enthaltenen Originalaufsaͤze sind folgende:</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber den Zustand des Ackerbaues in der Provinz Molise.</p>
                                <p rendition="#l2em">Von der Kultur der Wiesen.</p>
                                <p rendition="#l2em">Mittel, um leicht kochbare Huͤlsenfruͤchte zu
                                    erhalten.</p>
                                <p rendition="#l2em">Von der Weise zu dreschen in Apulien.</p>
                                <p rendition="#l2em">Weise aus Erdaͤpfeln Brod zu machen.</p>
                                <p rendition="#l2em">Weise die vegetabilischen Oele etc. zu reinigen.</p>
                                <p rendition="#l2em">Weise die Erdaͤpfel aufzubewahren.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber das Beweiden der Waͤlder.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber den Schaden des Ankaufes auslaͤndischer Pferde zum
                                    Kriegsdienste und uͤber die Nothwendigkeit der Verbesserung der Race
                                    derselben.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber den außerordentlichen Hagel, welcher am 9ten Oktober 1818 in
                                    Avellino fiel.</p>
                                <pb n="483" facs="32258227Z/00000499" xml:id="pj001_pb483"/>
                                <p rendition="#l2em">Ueber den Nuzen des Unterrichtes der Geistlichen in der
                                        Landwirtschaft<note place="bottom" anchored="true" n="201)">
                                        <pb n="483" facs="32258227Z/00000499" xml:id="pj001_pb483_n209"/>
                                        <p>Laͤngst empfohlen und befohlen in Deutschland von Kaiser Joseph II.
                                            unsterblichen Andenkens. <hi rendition="#wide">Anm. d. Uebers</hi>.</p>
                                    </note>.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber den Nuzen eines oͤkonomischen Journals fuͤr das
                                    diesseitige Calabrien.</p>
                                <p rendition="#l2em">Oekonomische Statistik des Gebietes von <hi rendition="#roman">St.</hi>
                                    <hi rendition="#roman">Giorgio la Montagna</hi> im jenseitigen
                                    Fuͤrstenthume.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber die Weise die Weine gaͤhren zu machen.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber Christian's Maschine.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber die gute Verwaltung und die Vermehrung der Waͤlder in
                                    Sicilien.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber die vegetabilische Seide.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber die Nothwendigkeit in Otranto kuͤnstliche Wiesen im
                                    Trocknen anzulegen.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber die Kultur der Wiesen in der Lombardie.</p>
                                <p rendition="#l2em">Von der Soda, ihrer Kultur und von den Soda bringenden
                                    Pflanzen.</p>
                                <p rendition="#l2em">Ueber die Seidenzucht von Modegliana.</p>
                                <p rendition="#l2em">Art der Vermehrung des Rindvieh's im zweiten jenseitigen
                                    Abruzzo.</p>
                                <p rendition="#l2em">Verschiedene Berichte uͤber die Arbeiten, welche von
                                    verschiedenen oͤkonomischen Gesellschaften des Reiches im Laufe des
                                    agronomischen Jahres gemacht wurden.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Seidenraupen.</head>
                                <p>Zu keiner Zeit wurde die Seidenraupen-Zucht von den Umstaͤnden mehr als
                                    jezt beguͤnstigt; indessen ist die Kunst diese nuͤzlichen Thiere zu
                                    ziehen, noch bei weitem nicht erschoͤpft. Vieles geschah in einigen
                                    Laͤndern, vieles bleibt noch in anderen zu thun uͤbrig, und es werden
                                    wahrscheinlich noch viele Jahre vergehen, ehe das Problem der
                                    Flecken-Krankheit <pb n="484" facs="32258227Z/00000500" xml:id="pj001_pb484"/>oder der Verhaͤrtung (<hi rendition="#roman">malattie del segno o
                                        calcinaccio</hi>) deutlich geloͤset seyn wird, uͤber welche Graf
                                        <persName type="misc">Dandolo</persName>
                                    <note place="bottom" anchored="true" n="202)">
                                        <pb n="484" facs="32258227Z/00000500" xml:id="pj001_pb484_n210"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Storia dei bachi da seta governati coi nuovi metodi
                                                nel</hi> 1818 <hi rendition="#roman">nel regno Lombardo-Veneto ed
                                                altrove, con una quarta parte relativa alla malattia del segno o
                                                calcinaccio, del conte <hi rendition="#wide">Dandolo</hi> etc.
                                                Milano,</hi> 1819, <hi rendition="#roman">presso Sonzogno</hi>.</p>
                                    </note>, <hi rendition="#wide">Marquis Fagnani</hi>
                                    <note place="bottom" anchored="true" n="203)">
                                        <pb n="484" facs="32258227Z/00000500" xml:id="pj001_pb484_n211"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Errori e pregiudijz sopra la sanità dei
                                                bigatti, con alcune osservazioni relative alla materia, del marchese
                                                Federico <hi rendition="#wide">Fagnani</hi>. Milano,</hi> 1818, <hi rendition="#roman">tipografia Bernardoni in</hi> 8. <hi rendition="#roman">di pag.</hi> 104.</p>
                                    </note>, Dr. <persName type="misc">Petazzi</persName>
                                    <note place="bottom" anchored="true" n="204)">
                                        <pb n="484" facs="32258227Z/00000500" xml:id="pj001_pb484_n212"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Nuovo metodo per distogliere il segno nei bachi da
                                                seta, coll' apendice di alcune osservazioni pratiche dell' anno</hi>
                                            1818, <hi rendition="#roman">del dott. <hi rendition="#wide">Petazzi</hi>.
                                                coll' indicazione dei mezzi atti si a farlo sviluppare, come ad
                                                impedirlo a proprio arbitrio in qualunque sia partita che si vuole.
                                                Milano</hi> 1819, <hi rendition="#roman">tipografia Motta</hi>.</p>
                                    </note> und Hr. <persName type="misc">Decapitani</persName>
                                    <note place="bottom" anchored="true" n="205)">
                                        <pb n="484" facs="32258227Z/00000500" xml:id="pj001_pb484_n213"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Sulla malattia dei bachi da seta chiamata il segno e
                                                calcinaccio. Osservazioni di Carl' Antonio <hi rendition="#wide">De
                                                    Capitani</hi>, parroco di Viganò. Edizione seconda migliorata
                                                ed arricchita d'importantissime notizie. Milano</hi> 1819. <hi rendition="#roman">B.E. Giusti, in</hi> 8. <hi rendition="#roman">pag.</hi> 216.</p>
                                    </note>, Pfarrer von Vigano (ein um den Ackerbau sehr verdienter Mann, welcher in
                                    unserer Bibliothek wahrscheinlich zu streng behandelt wurde<note place="bottom" anchored="true" n="206)">
                                        <pb n="484" facs="32258227Z/00000500" xml:id="pj001_pb484_n214"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Tomo</hi> XIII. <hi rendition="#roman">pag.</hi> 183.
                                            Siehe unsern Anhang zu anderen Arbeiten der Landwirthschaft.</p>
                                    </note>), uns ihre Bemerkungen mitgetheilt haben.</p>
                                <p>Man machte in diesem Jahre neue Anstrengungen, um die Puppen zu vervollkommnen, und
                                    die Kunst, die Seide abzuhaspeln, zu verbessern. Einige Verbesserungen schlugen die
                                    Herren <hi rendition="#wide">Leonardi</hi> und <hi rendition="#wide">Botta</hi>
                                    <note place="bottom" anchored="true" n="207)">
                                        <pb n="484" facs="32258227Z/00000500" xml:id="pj001_pb484_n215"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Miglioramenti portati dagli artisti <hi rendition="#wide">Giuseppe Leonardi e Felice Botta</hi> all'
                                                apparecchio per trarne la seta dai bozzoli mediante il vapore.
                                                Milano,</hi> 1819, <hi rendition="#roman">presso Bernardoni in</hi> 8.
                                                <hi rendition="#roman">di pag.</hi> 93.</p>
                                    </note> mittelst des Dampapparates <pb n="485" facs="32258227Z/00000501" xml:id="pj001_pb485"/>vor, und Hr. <persName type="misc">Locatelli</persName>, bekannt durch andere sinnreiche Erfindungen, hat einige
                                    wesentliche Veraͤnderungen an der alten Methode vorgenommen mit besonderer
                                    und offenbarer Ersparung von Handarbeit, Brennmaterialien und Holz. Wir erwarten mit
                                    Ungeduld seine Forschungen durch entscheidende Erfahrungen und Versuche im Großen
                                    bestaͤtigt zu sehen, um ihnen jene Gerechtigkeit widerfahren zu lassen,
                                    welche seine unermuͤdeten Spekulationen verdienen<note place="bottom" anchored="true" n="208)">
                                        <pb n="485" facs="32258227Z/00000501" xml:id="pj001_pb485_n216"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Brevissimi cenni del sig. conte <hi rendition="#wide">Dandolo</hi> sulla nuova filanda del sig. <hi rendition="#wide">Locatelli</hi>. Milano,</hi> 1819, <hi rendition="#roman">in</hi>
                                            8. <hi rendition="#roman">di pag. 37.</hi>
                                        </p>
                                    </note>.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Ackerbau – Maschinen.</head>
                                <p>Die <hi rendition="#wide">Dreschmaschine</hi> (<hi rendition="#roman">Trebbiatojo</hi>) des Hrn. <persName type="misc">Morosi</persName> kommt jezt in einigen Gegenden des Reiches in allgemeinern
                                    Gebrauch. Hr. <persName type="misc">Locatelli</persName> hat
                                    gleichfalls eine solche Maschine erfunden und ein Patent darauf erhalten. Eine
                                    andere erfand Hr. <persName type="misc">Cantoni</persName> von
                                    Lodi. Ein einfacher Bauer von Toscolano (in der Provinz von Brescia), hat eine
                                    Saͤemaschine vervollkommnet, welche er einige Jahre fruͤher erfunden
                                    hat. Hr. <persName type="misc">Catlinetti</persName> hat an
                                    Christian's Maschine verschiedene Veraͤnderungen angebracht, um den Flachs
                                    ohne Roͤstung zu bearbeiten; indessen gehoͤrt auch diese Maschine zu
                                    jenen vielen anderen, welche mehr ein Gegenstand der Curiositaͤt als von
                                    entschiedenem Nuzen sind (?).</p>
                                <p>Hr. Graf <persName type="misc">Anoni</persName> hat mit gutem
                                    Erfolge die englische Maschine zur Luͤftung des Heues auf den Wiesen und zur
                                    Beschleunigung des Trocknens desselben eingefuͤhrt.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Christian's Maschine.</head>
                                <p>Die in dem Berichte der Herren <hi rendition="#wide">Antinori</hi>, <hi rendition="#wide">Cioni</hi> und <hi rendition="#wide">Gazzeri</hi> an die
                                    Gesellschaft der Freunde des Ackerbaues in Florenz<note place="bottom" anchored="true" n="209)">
                                        <pb n="485" facs="32258227Z/00000501" xml:id="pj001_pb485_n217"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">No.</hi> 6. II. <hi rendition="#roman">Trimestre</hi>
                                            1819, Seite 172 u. folg.</p>
                                    </note> enthaltenen Resultate der Versuche, <pb n="486" facs="32258227Z/00000502" xml:id="pj001_pb486"/>welche sie mit der Christian'schen Maschine anstellten,
                                    scheinen uns weder entscheidend, noch mit jener Praͤcision
                                    durchgefuͤhrt zu seyn, die man von einer so gelehrten Gesellschaft erwarten
                                    sollte. Wir haben ganz andere und sehr davon abweichende Resultate vor Augen, und
                                    werden dieselben vielleicht einmal mittheilen. Keine Provinz hatte so viel Interesse
                                    an der Einfuͤhrung dieser Maschine, als jene von Cremona, deren
                                    jaͤhrlicher Ertrag zweimal hundert tausend Rubbien<note place="bottom" anchored="true" n="210)">
                                        <pb n="486" facs="32258227Z/00000502" xml:id="pj001_pb486_n218"/>
                                        <p>Eine Rubbie zu 25 italiaͤnischen Pfunden, das Pfund zu 12 Unzen. <hi rendition="#wide">Anm. d. Uebers</hi>.</p>
                                    </note> Flachs uͤbersteigt. Die Kommission der Freunde des Ackerbaues
                                    beachtete das Verhaͤltniß nicht, in welchem die harzigen, holzigen und
                                    bastartigen Theile im Leine vorhanden sind. Die Maschine zermalmt zwar die holzigen,
                                    aber sie wirkt nicht auf die harzigen, und schwaͤcht die bastartigen, indem
                                    sie dieselben durch die Kerben der Cylinder zerreißt, so daß ein Faden von Flachs,
                                    der geroͤstet und nach der alten Methode behandelt worden, von derselben Hand
                                    und gleich dick gesponnen, ohne zu reißen ein groͤßeres Gewicht zu tragen
                                    vermag als ein anderer, welcher mit der Christian'schen Maschine zubereitet
                                        wurde<note place="bottom" anchored="true" n="211)">
                                        <pb n="486" facs="32258227Z/00000502" xml:id="pj001_pb486_n219"/>
                                        <p>Es scheint mehr als gewiß zu seyn, daß die zu diesen Versuchen verwendete
                                            Brechmaschine nicht von der erforderlichen Vollkommenheit war; denn die
                                            ersten Maschinen, welche von Paris aus ins Ausland versendet worden, waren
                                            sowohl zum Hanf- als auch zum Flachsbrechen bestimmt, was fuͤr
                                            die gute Sache manches Unangenehme zur Folge hatte. Ich habe erst vor
                                            einigen Monaten von Paris eine Maschine erhalten, welche ausschließlich zum
                                            Flachsbrechen bestimmt ist, und als solche leistet, was man mit Billigkeit
                                            fordern kann. Der geschickte Stuͤckgießer, Hr. Reiser in Augsburg,
                                            verfertigt nun solche Maschinen, die eben so gut sind, wie die, welche ich
                                            erst kuͤrzlich von Paris erhielt. Eine solche Maschine kostet hier in
                                            Augsburg gelegt 200 fl. im 24 fl. Fuß. <hi rendition="#wide">Dingler</hi>.</p>
                                    </note>.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <pb n="487" facs="32258227Z/00000503" xml:id="pj001_pb487"/>
                                <head rendition="#center #wide">Zweifel gegen diese Maschine.</head>
                                <p>Es bleibt daher bei dieser Operation noch das Beuchen uͤbrig; und worin
                                    besteht also ihr Nuzen? In diese Eroͤrterung hat sich die Kommission nicht
                                    eingelassen. Die Versuche waren nur im Kleinen gemacht; haͤtte man dieselben
                                    mehr im Großen angestellt, so wuͤrde die Gesellschaft der Freunde des
                                    Ackerbaues vielleicht sich uͤberzeugt haben, daß die Maschine selbst nicht
                                    lange dauern koͤnne, und daß die abwechselnde Feuchtigkeit und Trockenheit an
                                    derselben haͤufige Veraͤnderungen verursache, daß der Paralellismus
                                    der Achsen durch starken Gebrauch leicht in Unordnung gerathe; und wenn alles dieses
                                    in den Haͤnden solcher Personen geschieht, welche gewohnt sind, mit sehr
                                    feinen Maschinen umzugehen, was wird erst geschehen, wenn die Maschine unerfahrnen
                                    Bauern in die Haͤnde kommt<note place="bottom" anchored="true" n="212)">
                                        <pb n="487" facs="32258227Z/00000503" xml:id="pj001_pb487_n220"/>
                                        <p>Fuͤr den rohen Bauer ist auch vorderhand diese Maschine nicht
                                            bestimmt. Gutsbesizer, die sich uͤber Vorurtheile und
                                            unvernuͤnftige Einreden wegsezen und das Gute mit Beharrlichkeit
                                            durchzufuͤhren wissen, werden sich bei zweckmaͤßiger Anwendung
                                            dieser Maschine recht wohl befinden. <hi rendition="#wide">Dingler</hi>.</p>
                                    </note>? Wir reden nun einmal von dieser Maschine, und da wir einen Aufsaz vor uns
                                    liegen haben, den uns ein Gelehrter mitgetheilt hat, der gleichfalls eingeladen war,
                                    einer beruͤhmten Akademie seine Beobachtungen uͤber diese Maschine
                                    mitzutheilen, so wollen wir unsern Lesern einige Resultate dieses Aufsazes hier
                                    vorlegen. Unsere Uebersicht ist ohnedieß trocken wie eine gewoͤhnliche
                                    Buͤcher-Anzeige, so daß wir es fuͤr ein großes Gluͤck
                                    halten werden, wenn wir hier und da eine nuͤzliche Notiz einschalten
                                    koͤnnen.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Resultate einiger Versuche.</head>
                                <p>1) Der holzige Theil des Flachses, welcher zermalmt wird, und unter den Cylindern der
                                    Maschine sich in Agen <pb n="488" facs="32258227Z/00000504" xml:id="pj001_pb488"/>verwandelt, betrug im Verhaͤltniß zum Ganzen der Pflanze 60 v. H.<note place="bottom" anchored="true" n="213)">
                                        <pb n="488" facs="32258227Z/00000504" xml:id="pj001_pb488_n221"/>
                                        <p>Nach der gewoͤhnlichen Methode 60 – 64 v. Hundert.</p>
                                    </note>
                                </p>
                                <p>2) Der harzige Theil, welcher sich waͤhrend des Roͤstens im Wasser
                                    trennt, machte in Bezug auf den schon von den Agen gereinigten Flachs 30 v. H.
                                        aus<note place="bottom" anchored="true" n="214)">
                                        <pb n="488" facs="32258227Z/00000504" xml:id="pj001_pb488_n222"/>
                                        <p>Nach der gewoͤhnlichen Methode 20 – 30 v. H.</p>
                                    </note>.</p>
                                <p>3) Das Produkt des Leines, welcher geroͤstet und zum Verkaufe in
                                    Buͤschel gerichtet wurde, betrug vor dem Haͤcheln 18 1/2 v. H.<note place="bottom" anchored="true" n="215)">
                                        <pb n="488" facs="32258227Z/00000504" xml:id="pj001_pb488_n223"/>
                                        <p>Nach der gewoͤhnlichen Methode 16 v. H.</p>
                                    </note>
                                </p>
                                <p>4) Das Produkt desselben Flachses, welcher durch das Haͤcheln den
                                    hoͤchsten Grad von Schoͤnheit und Feinheit erhielt, war 3 1/2 v.
                                        H.<note place="bottom" anchored="true" n="216)">
                                        <pb n="488" facs="32258227Z/00000504" xml:id="pj001_pb488_n224"/>
                                        <p>Nach der gewoͤhnlichen Methode betrug das Produkt des feinsten (bei
                                            uns sogenannten <hi rendition="#roman">moneghino</hi>) 5 – 6 v. H.;
                                            vom feinen (sogenannten <hi rendition="#roman">casalingo</hi>) 8 v. H.; vom
                                                <hi rendition="#wide">gemeinen</hi> (<hi rendition="#roman">mercantile</hi>) 10 v. H. ausser dem abfallenden Werke.</p>
                                    </note>
                                </p>
                                <p>5) Das Produkt des Leines, welcher bloß mit der Maschine ohne Roͤstung
                                    zubereitet, und zum Verkaufe in Flachs verwandelt wurde, 24 1/2 v. H.</p>
                                <p>6) Das Produkt dieses Flachses, nach dem gewoͤhnlichen guten Hausgebrauche
                                    gehaͤchelt, und mit dem davon abfallenden Werke verglichen, betrug nahe an 1
                                    – 2. Die Summe des Flachses und Werkes zusammen giebt ein Produkt von 19 v.
                                    H., jenes des Flachses allein 6 1/2 v. H.</p>
                                <p>7) Der ohne Roͤstung zubereitete Lein behaͤlt den harzigen Kleber,
                                    bleibt rauh, ist schwer zu spinnen, und verbreitet einen ekelhaften Geruch, wenn er
                                    mit dem, nach gewoͤhnlichem Gebrauche mit Speichel benezten Finger befeuchtet
                                    wird 2i7)<note place="bottom" anchored="true" n="217)">
                                        <pb n="488" facs="32258227Z/00000504" xml:id="pj001_pb488_n225"/>
                                        <p>Der gelehrte Berichterstatter scheint nicht mit der Anleitung bekannt gewesen
                                            zu seyn, welche das Verfahren lehrt, die auf dieser Maschine bearbeitete
                                            Flachsfaser von ungerottetem Flachs zu behandeln. Ich verweise daher
                                            diejenigen Leser, welche dieser Gegenstand besonders interessirt, auf den
                                            zweiten Band meines Magazins der Faͤrbekunst, wo man alles diesen
                                            Gegenstand betreffende vollstaͤndig zusammengestellt findet, und bei
                                            Versuchen, ungerotteten Flachs auf der Christian'schen Brechmaschine zu
                                            behandeln, in keine solche Irrthuͤmer verfaͤllt. <hi rendition="#wide">Dingler</hi>.</p>
                                    </note>.</p>
                                <pb n="489" facs="32258227Z/00000505" xml:id="pj001_pb489"/>
                                <p>Diese Thatsachen wuͤrden, wenn sie durch mehr im Großen und zahlreicher
                                    angestellte Versuche bestaͤtigt waͤren, beweisen, daß man die
                                    Vorzuͤge dieser Maschine uͤbertrieben hat. Sie reichen indessen hin,
                                    die Warnung zu geben, daß man sich bei einem Urtheile uͤber eine Sache,
                                    uͤber welche sich vieles fuͤr und wider sagen laͤßt, nicht
                                    uͤbereilen soll.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Einwuͤrfe gegen die Maschine.</head>
                                <p>Die Cylinder der Maschine wirken als ebensoviele ausgekehlte Zieheisen. Um diese
                                    Wirkung zu erzeugen, muß der Hauptcylinder (oder die Trommel) seine Gestalt
                                    beibehalten; die Achsen der kleinern Cylinder muͤßen in zwei gleiche und mit
                                    der Trommel concentrische Kreise sich enden, und die Achsen selbst, sowohl unter
                                    sich als mit der Hauptachse der Maschine, parallel seyn. Fehlt es in Ansehung einer
                                    dieser Bedingungen, so fehlt die Wirkung entweder ganz oder doch zum Theil. Wie kann
                                    man nun diese beinahe geometrischen Forderungen an eine hoͤlzerne Maschine
                                    machen, welche Aenderung erleidet, sobald sie feucht oder trocken wird, sobald sie
                                    dem Winde und der Sonne ausgesezt ist, sich wirft? Wie kann man voraussezen, daß sie
                                    sich bei den fortgesezten Stoͤßen, die sie waͤhrend des Gebrauches
                                    ausstehen muß, stets in einer und derselben Lage erhalte? Wie koͤnnen Weiber,
                                    Kinder oder gewoͤhnliche Landleute solchen Maͤngeln auf der Stelle
                                    abhelfen?</p>
                                <pb n="490" facs="32258227Z/00000506" xml:id="pj001_pb490"/>
                                <p>Die Maschine, welche zu den Versuchen diente, von denen wir so eben sprachen, war
                                    ganz neu, schoͤn, gut, und in Paris gebaut, mit einer eisernen Treibwalze;
                                    und dennoch mußte man sie sechs- oder siebenmal ausbessern, neue
                                    Zaͤhne an der Trommel einsezen, und noch oͤfters die Huͤlfe
                                    eines geschickten Maschinisten beiziehen, um die Stuͤtzen der Treibwalze
                                    wieder zu befestigen und den Paralellismus der Achsen herzustellen; und alles dieses
                                    bloß darum, weil 8 – 10 Rubbien Flachs durch die Maschine gelaufen waren.
                                    Eine andere aͤhnliche, in Mailand verfertigte, Maschine wurde, nachdem sie in
                                    Thaͤtigkeit gebracht worden, nach wenigen Gaͤngen unbrauchbar<note place="bottom" anchored="true" n="218)">
                                        <pb n="490" facs="32258227Z/00000506" xml:id="pj001_pb490_n226"/>
                                        <p>Ich muß hier das, was ich in der 211. Anmerkung sagte, bestaͤttigen.
                                            – Daß aber diese Maschine mit der Zeit vielleicht noch verbessert
                                            werden kann, wird niemand in Abrede stellen. <hi rendition="#wide">Dingler</hi>.</p>
                                    </note>.</p>
                                <p>Wir koͤnnten viele andere Thatsachen anfuͤhren, welche sowohl den
                                    Resultaten des oben angefuͤhrten Berichtes der Freunde des Ackerbaues, als
                                    jenen des Berichtes widersprechen, den Hr. <persName type="misc">Ritter Thomas Colajanni</persName> im Neapolitanischen an
                                    Se. Majestaͤt den Koͤnig erstattete, und der im 2ten Bande der
                                    Ackerbau-Annalen <hi rendition="#roman">pag</hi>. 64 in <hi rendition="#roman">Extenso</hi> eingeruͤckt ist.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Hill's Maschine.</head>
                                <p>Wenn es wahr ist, daß, wie man uns versichert, Hill's Maschine in Irland allgemein
                                    angewendet wird, so waͤre dieß ein Hauptgrund, um sie der Maschine <persName type="misc">Christian</persName>'s vorzuziehen. Irland ist,
                                    wie Jedermann weiß, fuͤr England eben das, was das Gebieth von Cremona
                                    fuͤr die Lombardei ist: denn der Flachs bildet ein Hauptprodukt dieser Insel.
                                    Wir kennen in Mailand einen thaͤtigen Buͤrger, welcher eine</p>
                                <pb n="491" facs="32258227Z/00000507" xml:id="pj001_pb491"/>
                                <p>solche Maschine von London mitbrachte, und sich vornahm, zu Anfange des
                                    Fruͤhlings genaue Versuche mit derselben anzustellen. Wir hoffen unsere Leser
                                    mit denselben bekannt machen zu koͤnnen. Ihr Bau hat den Vorzug einer
                                    unendlich groͤßeren Festigkeit, und bei der Umdrehung der Cylinder ist eine
                                    horizontale Bewegung mit einer verticalen verbunden, welche die Wirkung des
                                    Zermalmens und die Trennung des holzigen Theiles von dem bastigen beschleunigt. Wir
                                    befuͤrchten bloß, daß eben durch die obengenannte doppelte Bewegung der
                                    bastige Theil verlezt wird, um so mehr, als alle Walzen an derselben von Metall und
                                    die Kerben tiefer und mehr spizwinkelig sind, als an der Maschine Christian's.
                                    Indessen sind dieß bloß unsere Muthmaßungen, und die Erfahrung wird jeden Zweifel
                                        heben<note place="bottom" anchored="true" n="219)">
                                        <pb n="491" facs="32258227Z/00000507" xml:id="pj001_pb491_n227"/>
                                        <p>Man muß <persName type="misc">Hill</persName>'s Maschine
                                            nicht mit jener von <hi rendition="#wide">Lee</hi> verwechseln, welche in
                                            Irland aufgegeben wurde. Die Verwandtheit dieser zwei Namen in der
                                            englischen Aussprache hat schon Manchen in Irrthum gefuͤhrt. Jene von
                                                <hi rendition="#wide">Hill</hi> befindet sich hier in den Haͤnden
                                            eines gebildeten Cavalier's (Grafen Friedrich <hi rendition="#wide">Confalioneri</hi>), welcher sie aus London mitgebracht hat.</p>
                                    </note>.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Gasbeleuchtung.</head>
                                <p>Ein Journalist<note place="bottom" anchored="true" n="220)">
                                        <pb n="491" facs="32258227Z/00000507" xml:id="pj001_pb491_n228"/>
                                        <p>Morgenblatt. 1819.</p>
                                    </note> hat sehr richtig bemerkt, daß beinahe alle alten Erfindungen und
                                    Entdeckungen das Werk des Zufalles sind, waͤhrend unsere heutigen vielmehr
                                    die Fruͤchte der Ueberlegung und vielfachen Anstrengung wissenschaftlich
                                    gebildeter Maͤnner sind, welche ihre Kenntnisse auf nuͤzliche
                                    Gegenstaͤnde anwenden. Wir muͤßen indessen bemerken, daß viele dieser
                                    Entdeckungen gleichfalls den Umstaͤnden und Ortsbeduͤrfnissen
                                    zugeschrieben werden koͤnnen, welche sie nur in <pb n="492" facs="32258227Z/00000508" xml:id="pj001_pb492"/>einigen Laͤndern gedeihen
                                    lassen. Dieß ist z.B. der Fall mit der Gasbeleuchtung, welche in England, in einigen
                                    Oertern Frankreichs und Deutschlands, so große Fortschritte gemacht hat, die aber
                                    bei uns noch lange Zeit ein Gegenstand unfruchtbarer und kostspieliger
                                    Curiositaͤt seyn wird; bei uns ist Mangel an Steinkohlen, die zu diesem
                                    Zwecke taugten<note place="bottom" anchored="true" n="221)">
                                        <pb n="492" facs="32258227Z/00000508" xml:id="pj001_pb492_n229"/>
                                        <p>Wir haben Steinkohlen zu Savona, zu Campione an der Schweizer Graͤnze,
                                            zu Gandino in Bergamasco, nahe bei Gardone im Brescianischen und in einigen
                                            Gegenden des Vicentinischen und Veronesischen; allein sie sind nicht fett
                                            und bituminoͤs genug, um zur Gasbeleuchtung zu dienen. Die englische
                                            Steinkohle, die beste zu diesem Zwecke, kommt zu hoch zu stehen. Dieß ist
                                            auch der Fall mit allem thierischen Fette. Wir muͤßen also andere
                                            Materialien suchen, bei welchen wir unsere Rechnung besser finden, und jeder
                                            Versuch des Nachdenkens hieruͤber wird unsern Dank verdienen.</p>
                                    </note>, Mangel an thierischem Oele, und Unbrauchbarkeit des mineralischen;
                                    vegetabilisches steht bei uns in zu hohem Preise. Alles, was in Italien bis jezt in
                                    Gasbeleuchtung versucht wurde, bestaͤtigte unsere Ansicht, obschon wir
                                    uͤbrigens sehr geneigt sind, denjenigen unseren vollen Beifall zu zollen,
                                    welche ununterbrochen versuchen, auch bei uns diese Entdeckung brauchbar zu machen.
                                    Man darf den Italiaͤnern nicht den Vorwurf machen, als waͤren sie
                                    gleichguͤltig gegen diese Entdeckung geblieben: die Gasbeleuchtung wurde, wie
                                    Jedermann weiß, alsogleich nach ihrer Entdeckung in England an dem Leuchtthurme zu
                                    Triest eingefuͤhrt, und Mailand ist die erste Stadt Italiens, in welcher
                                    diese neue Methode zur Beleuchtung der ganzen Wohnung eines Privaten
                                    eingefuͤhrt wurde, der den vollstaͤndigen Apparat von Hrn. <persName type="misc">Lofton</persName> aus London, zugleich mit
                                    englischen Kuͤnstlern, kommen ließ, welche denselben zu allem
                                    haͤuslichen Bedarfe einrichteten.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <pb n="493" facs="32258227Z/00000509" xml:id="pj001_pb493"/>
                                <head rendition="#center #wide">Dampfboote.</head>
                                <p>Die wahrhaft nuͤzlichen Erfindungen werden auch bei uns eingefuͤhrt;
                                    ein Beweis davon sind die. Dampfboote, welche zwischen Neapel und Sicilien<note place="bottom" anchored="true" n="222)">
                                        <pb n="493" facs="32258227Z/00000509" xml:id="pj001_pb493_n230"/>
                                        <p>Das Dampfboot zwischen Neapel und Palermo kam, nachdem es nach Genua und
                                            Marseille geschifft war, wegen eines Baufehlers ausser Thaͤtigkeit
                                            und kann nicht mehr ausgebessert werden.</p>
                                    </note>, zwischen Triest und Venedig und zur Schiffahrt auf dem Po von derselben
                                    Gesellschaft von Privaten bestimmt sind, welche die Gasbeleuchtung
                                    einfuͤhrte.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Andere Erfindungen.</head>
                                <p>Alles zeugt in Italien von dem Wunsche, anderen Nationen in Erfindungen und Industrie
                                    nachzueifern. Wir sahen in unserem Journale, wie Prof. <persName type="misc">Crivelli</persName> an der <hi rendition="#wide">Spuhle</hi> von <hi rendition="#wide">Neumann</hi> eine nuͤzliche
                                    Veraͤnderung machte, und ein neues Vorhaͤngschloß oder Schloß erfand,
                                    welches durch seine Construktion, und nicht durch Geheimniß, sicher schließt<note place="bottom" anchored="true" n="223)">
                                        <pb n="493" facs="32258227Z/00000509" xml:id="pj001_pb493_n231"/>
                                        <p>
                                            <hi rendition="#roman">Descrizione di una nuova toppa ecc. premiata dall'
                                                I.R. Istituto. Milano,</hi> 1818, <hi rendition="#roman">Pirotta in</hi>
                                            8. <hi rendition="#roman">di pag.</hi> 32. <hi rendition="#roman">con una
                                                tavola in rame</hi>.</p>
                                    </note>. Die Franzosen und Englaͤnder sind nicht mehr die einzigen, welche
                                    das Gußeisen an die Stelle des Stuͤckgutes und des Stabeisens in vielen
                                    Manufakturen zu sezen wissen; auch wir machen z.B. Franklin's Oefen, sogenannte
                                    russische Oefen mit Cylindern von jeder Groͤße<note place="bottom" anchored="true" n="224)">
                                        <pb n="493" facs="32258227Z/00000509" xml:id="pj001_pb493_n232"/>
                                        <p>Mein Vater hat Hrn. <persName type="misc">Acerbi</persName> zuerst Dr. <persName type="misc">Dingler</persName>'s Dampfapparate gesendet, und die Italiaͤner
                                            mit dieser wohlthaͤtigen Erfindung bekannt gemacht. <hi rendition="#wide">Anm. d. Uebers</hi>.</p>
                                    </note>, und heizen mittelst der Luft Theater, Archive, und jede Art <pb n="494" facs="32258227Z/00000510" xml:id="pj001_pb494"/>von großen oder kleinen
                                    Luftkreisen, ohne daß man die Oefen von außen sieht, und ohne Feuersgefahr<note place="bottom" anchored="true" n="225)">
                                        <pb n="494" facs="32258227Z/00000510" xml:id="pj001_pb494_n233"/>
                                        <p>Das Gußeisen wird auch von der Munizipalitaͤt in Mailand zum Baue von
                                            Stadtstraßen, auch zu den Einlassen des Regenwassers in die unterirdischen
                                            Kanaͤle verwendet.</p>
                                    </note>.</p>
                                <p>Was auch immer der Erfolg der Ausgrabungen in der Tiber gewesen seyn mag, so
                                    verdienen doch die Boote, die Maschinen, und die bis jezt erfundenen Vorrichtungen,
                                    um auf dem Grunde zu fischen und dort das Kostbarste, das man finden kann, zu
                                    sammeln hier noch eine Erwaͤhnung.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Preisvertheilungen in Venedig.</head>
                                <p>In Mailand werden von Hrn. <persName type="misc">Locatelli</persName> (Eugen) <hi rendition="#wide">Schuhe</hi>
                                    <hi rendition="#roman">
                                        <hi rendition="#wide">alla Brunel</hi>
                                    </hi>
                                    <note place="bottom" anchored="true" n="226)">
                                        <pb n="494" facs="32258227Z/00000510" xml:id="pj001_pb494_n234"/>
                                        <p>Sind dieß vielleicht die Schuhe des k.k. Stabsarztes <hi rendition="#wide">Braun</hi> in Komorn, wovon mein Vater im Jahre 1810 Muster an den
                                            damals zu Mailand angestellten <hi rendition="#roman">Inspecteur</hi>
                                            <hi rendition="#roman">aux revues</hi>
                                            <hi rendition="#roman">Jullien</hi> sandte? <hi rendition="#wide">Anm. d.
                                                Uebers</hi>.</p>
                                    </note>
                                    <hi rendition="#wide">fabricirt</hi>, und obschon sie eben keine Kunstwerke sind,
                                    scheinen sie in Hinsicht auf Preis und Dauer mit den anderen auf gewoͤhnliche
                                    Weise verfertigten Schuhen noch immer Concurrenz zu halten.</p>
                                <p>Die <hi rendition="#wide">Schnellhand</hi> (<hi rendition="#roman">Velocimano</hi>)
                                    des Hrn. <persName type="misc">Brianza</persName> kann, wenn
                                    auch zu nichts anderem, doch zur unterhaltenden Uebung der Kinder in ebenen
                                    Gaͤrten und auf guten Straßen dienen, und ist in dieser Hinsicht dem <hi rendition="#wide">Schnellfuße</hi> (<hi rendition="#roman">Velocipede</hi>)<note place="bottom" anchored="true" n="227)">
                                        <pb n="494" facs="32258227Z/00000510" xml:id="pj001_pb494_n235"/>
                                        <p>Sind dieß vielleicht unsere deutschen Draisinen? <hi rendition="#wide">Anm</hi>. d. U.</p>
                                    </note> der Franzosen vorzuziehen. Hr. <persName type="misc">Barezzi</persName> hat die <q>»Kunst, die Fresco-Gemaͤhlde
                                        auf Holz oder Leinwand uͤberzutragen«</q> vervollkommnet. Bis jezt
                                    ist die <hi rendition="#wide">Saͤule</hi> unsers <hi rendition="#wide">Zamboni</hi> jene Maschine, welche sich noch am meisten dem <hi rendition="#roman">Perpetuum Mobile</hi> naͤhert. Alle mechanische
                                    Kuͤnste schreiten fort im regen Wetteifer sich zu vervollkommnen, und <pb n="495" facs="32258227Z/00000511" xml:id="pj001_pb495"/>in dem Auszuge der von
                                    der Central-Commission bei der im vorigen Jahre 1819 (4. Oct.), zu Venedig
                                    gehaltenen Preisverteilung an Kuͤnstler gefaͤllten Urtheile, zeigte es
                                    sich deutlich, wie sehr, Dank sey es der vaͤterlichen Fuͤrsorge der
                                    Regierung, die National-Industrie sich immer mehr hebt und verfeinert, und
                                    wie sehr das Genie unserer Kuͤnstler und Manufakturisten es vermag, sich
                                    selbst Ruhm und Gewinn und dem Vaterlande Wohlstand und neue Quellen des Reichthumes
                                    zu verschaffen.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Goldene Medaillen.</head>
                                <p>Bei dieser Preisvertheilung erhielten wir einen <q>»neuen
                                        Copal-Firniß«</q> von Hrn. <persName type="misc">Joseph Innocente</persName> in Venedig; eine
                                        <q>»Maschine zur gleichfoͤrmigen Eintheilung gerader und
                                        kreisfoͤrmiger Platten</q> von Hrn. <persName type="misc">Angelo Albanese</persName> in Venedig; eine
                                        <q>»Erfindung zum Waschen des Filzes der Papiermuͤhlen und anderer
                                        Wollenzeuge in kaltem und fließendem Wasser«</q> von den
                                    Gebruͤdern <hi rendition="#wide">Carl</hi> u. <hi rendition="#wide">Ant</hi>.
                                        <hi rendition="#wide">Galvani</hi> von Pordenone; eine <q>»Erfindung
                                        eines transportablen Fortepiano's, <hi rendition="#wide">Metagofon</hi>
                                        genannt,«</q> von <hi rendition="#wide">Gregor Trentin</hi> in Venedig;
                                    die <q>»Einrichtung einer neuen Fabrik von
                                        Flintenschroͤten«</q> von Hrn. <persName type="misc">Joseph Boegan</persName> in Chioggia. Diese Herren alle
                                    erhielten fuͤr ihre Erfindungen und Etablissements die von der Commission
                                    ausgesezten Preise der goldenen Medaille.</p>
                            </div>
                            <div type="section">
                                <head rendition="#center #wide">Silberne Medaillen.</head>
                                <p>Die silberne Medaille bekam Hr. <persName type="misc">Angelo
                                        Olivo</persName> von Venedig fuͤr <q>»seine Erfindung eines
                                        dittoratischen Fernglases, oder eines Fernglases mit doppeltem
                                        Sehepunkt;«</q> Hr. <persName type="misc">Barthol.
                                        Belleri</persName> in Venedig fuͤr <q>»eine Fabrik von
                                        Pelzhandschuhen, welche die auslaͤndischen Fabriken dieser Art in jeder
                                        Hinsicht uͤbertrifft;«</q> Hr. <persName type="misc">Joseph Vallani</persName> in Maniago <pb n="496" facs="32258227Z/00000512" xml:id="pj001_pb496"/>fuͤr <q>»die
                                        Fabrikation seiner Uhrmacher-Feilen;«</q> Hr. <persName type="misc">Joh. Bapt. Ferrighi</persName> in Padua
                                    fuͤr <q>»die Entdeckung einer inlaͤndischen Substanz, statt der
                                        sogenannten englischen Politur;</q> Hr. <persName type="misc">Margherita Rubbi</persName> in Venedig fuͤr
                                        <q>»die Fabrikation von Strohhuͤten«</q>; Hr. <persName type="misc">Lorenz Gaspari</persName> in Venedig
                                    fuͤr <q>»die Fabrikation der Glaͤser zu verschiedenen
                                        Geschirren;</q> die Herren <hi rendition="#wide">Andr</hi>. <hi rendition="#wide">Martini</hi> et <hi rendition="#roman">Comp.</hi> in Venedig
                                    fuͤr <q>»die Fabrikation von Baumwollgespinsten;«</q> die
                                    Herren <hi rendition="#wide">Carl Elli</hi> und <hi rendition="#wide">Joh</hi>. <hi rendition="#wide">Mandelli</hi> in Mailand fuͤr <q>»eine neue Naht
                                        an Stiefeln und Schuhen mit Metalldraht«</q>; Hr. <persName type="misc">Nicol. Giani</persName> von Treviso fuͤr
                                        <q>»eine Liqueur-Fabrik«</q>; Hr. <persName type="misc">Barthol. Avesani</persName> in Verona fuͤr
                                        <q>»eine neue Vorrichtung an den Feuersprizen«</q> und
                                    ebenderselbe auch fuͤr <q>»eine Vorrichtung zur Fertigung
                                        hoͤlzerner Zahnraͤder von beliebiger Zahl, Groͤße und
                                        Gestalt der Zaͤhne;«</q> Hr. <hi rendition="#wide">Joh. Franz
                                        Andreas Minesso</hi> in Venedig fuͤr <q>»eine
                                        Siegellack-Fabrik</q> von allen im Handel am meisten gesuchten Sorten,
                                    fuͤr welche wir, selbst in unserer Nachbarschaft, wie z.B. zu Pesaro, nur zu
                                    lange Tribut bezahlten; die Herren <hi rendition="#wide">Barthol</hi>. <hi rendition="#wide">Fabris</hi>, <hi rendition="#wide">Ludwig Sette</hi> aus
                                    Padova und <hi rendition="#wide">Carl Bononi</hi> aus Mailand fuͤr die
                                        <q>»Einbalsamierung und Aufbewahrung thierischer
                                        Koͤrper;«</q> Hr. <persName type="misc">Joseph Simeone</persName> von Treviso fuͤr <q>»eine Fabrik von
                                        Baumwollenzeugen;«</q> Hr. <persName type="misc">Nicolaus Parochi</persName> in Venedig fuͤr <q>»die Entdeckung
                                        eines Peches in Dalmatien (zu Vergoraz) welches er auf tuͤrkische Art
                                            (<hi rendition="#roman">à Vallona</hi>) bereitet;«</q> Hr.
                                        <persName type="misc">Franz Rossi</persName> in Schio
                                    fuͤr eine <q>»verbesserte Tuchfabrik, in welcher die Tuͤcher
                                        durch Maschinen geschoren werden,«</q> welche bis jezt von ihm allein in
                                    den venezianischen Staat eingefuͤhrt wurden. Hr. <persName type="misc">Anton Regagioli</persName>, Mahler in Venedig, fuͤr
                                        <q>»die Fabrikation von Zeichenstiften von verschiedener
                                        Farbe;«</q> Hr. Abbè <hi rendition="#wide">Georg Martinelli</hi>
                                    in Venedig fuͤr eine <q>»neue Art auf Holz zu mahlen;«</q> die
                                    Herren Gebruͤder <hi rendition="#wide">Galvani</hi> von Pordenone <pb n="497" facs="32258227Z/00000513" xml:id="pj001_pb497"/>fuͤr <q>»die
                                        Fabrikation von Zeichen, Imperial- und
                                        Groß-Papalpapier.«</q>
                                </p>
                                <p>Ehrenvolle Erwaͤhnung verdient Hr. <persName type="misc">Vincenz Ant. Rasa</persName> in Venedig wegen <q>»einer
                                        Papierblumenfabrik«</q>; Hr. <persName type="misc">Leonard Indri</persName> in Venedig wegen <q>„einer Fabrik von Saiten zu
                                        musikalischen Instrumenten;“</q> Hr. <persName type="misc">Augustin Manochi</persName> in Mestre fuͤr
                                        <q>„ein Modell eines Eisenhammers;“</q> Hr. <persName type="misc">Joseph Olivo</persName> in Venedig fuͤr
                                        <q>»eine schildkroͤtene Tabatiere«</q> mit dem Portraite
                                    Sr. Maj. des Kaisers von Oesterreich auf dem Deckel; Hr. <persName type="misc">Bart. Bizio</persName> in Venedig fuͤr
                                        <q>»Zubereitung des Nußoͤles zum Gebrauche der Mahler;«</q>
                                    Hr. <persName type="misc">Angelo Facchina</persName> in
                                    Serravalle fuͤr <q>»Muster von Baumwollenzeugen;«</q> Hr.
                                        <persName type="misc">Joseph Citerio</persName> in Mailand
                                    fuͤr <q>»Nachahmung eines in England erfundenen Schlosses;»</q>
                                    Hr. <persName type="misc">Nicolaus Parochi</persName> in
                                    Venedig fuͤr <q>«eine Fabrik von Huͤten aus Hobelspaͤnen
                                            (<hi rendition="#roman">alla Modenese</hi>).»</q>
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
</TEI>
